^ ***w25 januari s. 8-9 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

2. Hur är det i många äktenskap idag?

^2 Tyvärr är det många par idag som inte lever upp till det de lovade när de gifte sig, och därför är de inte lyckliga. En färsk rapport från Världshälsoorganisationen visar att många män misshandlar sin fru fysiskt, verbalt eller känslomässigt. De kanske visar sin fru respekt när de är tillsammans med andra men behandlar henne illa när de är ensamma. Och många män tittar på pornografi, vilket får deras fru att känna sig oälskad och värdelös.

3. Vad kan det bero på att en man behandlar sin fru illa?

^3 Vad kan det bero på att en man behandlar sin fru illa? Han kanske har vuxit upp med en pappa som var våldsam mot sin fru, och därför tycker han att det är okej att göra samma sak mot sin egen fru. Eller så kanske han har påverkats av sin kultur och tänker att det är så man gör för att visa att man är en riktig man. Eller så kanske han inte har fått lära sig att kontrollera sina känslor och sin ilska. En del män har också fått en skev syn på kvinnor och sex på grund av att de tittar på pornografi. Och rapporter visar att de här problemen ökade i samband med covid-19-pandemin. Men oavsett varför en man behandlar sin fru illa så är det såklart aldrig okej.

^ ***w25 mars s. 8 Försök tänka som Jehova och Jesus***

1, 2. Vad ingår i att älska Jehova, och hur visade Jesus att han älskade Jehova?

”DU SKA älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.” ([Mark. 12:30]) Med de här orden gjorde Jesus det tydligt vad som var det viktigaste budet i Moses lag. Vi behöver alltså älska Jehova med allting som vi har och allting som vi är. Där ingår våra önskningar, våra känslor och vår styrka. Men att älska Jehova inbegriper också vårt sinne, alltså vårt sätt att tänka, och att vi försöker tänka som han gör. Vi kan naturligtvis aldrig helt förstå hur han tänker, men vi kan bli bättre på det genom att studera ”Kristus sinne”, eftersom Jesus tänker precis likadant som Jehova. ([1 Kor. 2:16] och studienoten ”vi har Kristus sinne”)

^ (Mark. 12:30) och du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.’

^ (1 Kor. 2:16) För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

^ ***w24 april s. 15 Så här får du mer glädje i tjänsten***

4. Vad händer när vi läser Bibeln och tänker på det vi har läst? (Kolosserna 1:9, 10)

^4 Vi som tjänar Jehova i dag hämtar också kraft från Guds ord. I sitt brev till församlingen i Kolossai skrev Paulus att ingående kunskap skulle hjälpa vännerna att ”leva värdigt Jehova” och att ”göra alla slags goda gärningar”. (Läs Kolosserna 1:9, 10.) I de här goda gärningarna ingår det att predika de goda nyheterna. Så när vi läser Bibeln och tänker på det vi har läst får vi starkare tro på Jehova, och det blir tydligt för oss hur viktigt det är att dela med sig av de goda nyheterna.

5. Hur kan vi få ut så mycket som möjligt av vår bibelläsning?

^5 Om vi ska få nytta av Bibeln så får vi inte ha för bråttom när vi läser, studerar och begrundar. Ta god tid på dig! Om du hittar en vers som du tycker är svår att förstå, så gå inte bara vidare. Använd i stället Index till Vakttornets publikationer och ”Ämnesguiden” för att se hur versen har förklarats. Om du gör så här när du studerar kommer det att stärka din tillit till Bibeln. (1 Thess. 5:21) Och ju mer övertygad du är om att Bibeln verkligen är Guds ord, desto mer motiverad kommer du att bli att berätta om det du har lärt dig för andra.

^ (Kol. 1:9, 10) Från den dag vi fick höra om er kärlek och tro har vi därför ständigt bett för er. Vår bön* är att ni ska fyllas av den sanna kunskapen om hans vilja och få all vishet och andlig insikt, ^10 så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”anhållan”.

Eller ”ingående”.

^ (Kol. 1:9, 10) Från den dag vi fick höra om er kärlek och tro har vi därför ständigt bett för er. Vår bön* är att ni ska fyllas av den sanna kunskapen om hans vilja och få all vishet och andlig insikt, ^10 så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”anhållan”.

Eller ”ingående”.

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ ***w24 augusti s. 17-18 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

12. Hur kunde församlingen efterlikna Jehova?

^12 Så hur kunde församlingen i Korinth efterlikna Jehova och inte Satan? Genom att vara förlåtande mot den som hade ångrat sig. Lägg märke till vad en del bibelskribenter sa om Jehova. David skrev: ”Du, Jehova, är god och förlåter villigt.” ([Ps. 86:5]) Mika skrev: ”Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna.” ([Mik. 7:18]) Och Jesaja sa: ”Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.” ([Jes. 55:7])

13. Varför var det helt rätt att återuppta mannen i församlingen? (Se rutan ”När blev mannen i Korinth återupptagen?”.)

^13 För att efterlikna Jehova behövde församlingen i Korinth förlåta den här mannen och visa att de verkligen älskade honom. Paulus sa att om de gjorde det och välkomnade honom så skulle det visa att de var ”lydiga i allting”. ([2 Kor. 2:9]) Det är sant att det bara hade gått några månader, men tillrättavisningen hade fått mannen att ångra sig och ändra sitt sätt att leva, så det fanns ingen anledning att vänta med att återuppta honom.

När blev mannen i Korinth återupptagen?

Det verkar som att mannen som nämns i 1 Korinthierna, kapitel 5, blev återupptagen efter relativt kort tid. Varför drar vi den slutsatsen?

Tänk på när Paulus skrev sina två brev till församlingen i Korinth. Han skrev tydligen det första under sin tredje missionsresa, förmodligen i början av år 55 v.t. Det verkar troligt att han skrev det andra brevet senare samma år, kanske i slutet av sommaren eller tidigt på hösten.

Tänk också på att Paulus i det första brevet berättade för de kristna i Korinth att de kunde hjälpa sina bröder och systrar i Judeen som hade drabbats av svält. Med tanke på situationens allvar dröjde Paulus säkert inte med att skriva det andra brevet, där han bad församlingen att förbereda sin gåva till Judeen. ([1 Kor. 16:1;][2 Kor. 9:5])

Paulus hade ytterligare ett starkt skäl att skriva det andra brevet så fort som möjligt. Han hade fått nyheten om att mannen hade ångrat sig. Eftersom det tog ett tag för ett brev att komma fram på den tiden så skrev Paulus säkert till församlingen väldigt snart, så att de kunde få veta vad de skulle göra därnäst.

Med tanke på allt detta verkar det rimligt att Paulus uppmanade församlingen att återuppta den ångerfulle mannen ganska snart – kanske bara några månader – efter att han hade avlägsnats från församlingen.

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Mik. 7:18) Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna hos dem som är kvar av ditt folk.* Du håller inte fast vid din vrede för evigt, för du älskar lojal kärlek.

Ordagrant ”din arvedel”.

^ (Jes. 55:7) Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ (2 Kor. 2:9) Jag skrev också till er av en annan anledning, nämligen för att se om ni skulle vara lydiga i allting.

^ (1 Kor. 5:1-13) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?* ^3 Även om jag rent fysiskt är frånvarande är jag närvarande i anden, och jag har redan dömt honom som gjort detta, som om jag faktiskt var hos er. ^4 När ni är samlade i vår Herre Jesus namn, medvetna om att jag är med er i anden tillsammans med vår Herre Jesus kraft, ^5 ska ni överlämna en sådan man åt Satan, så att detta syndfulla inflytande avlägsnas och anden kan bevaras på Herrens dag. ^6 Ni har inget att vara stolta över. Vet ni inte att lite surdeg får hela degen att jäsa? ^7 Rensa bort den gamla surdegen så att ni blir en ny deg, för ni är osyrade. Vårt påskalamm, Kristus, har ju blivit slaktat. ^8 Låt oss alltså fira högtiden, inte med gammal surdeg eller med surdeg i form av ondska och fördärv, utan med osyrat bröd i form av uppriktighet och sanning. ^9 I mitt brev skrev jag att ni skulle sluta umgås med omoraliska människor, ^10 men då menade jag inte alla dem i världen som är omoraliska eller giriga eller utpressare eller avgudadyrkare. I så fall skulle ni ju behöva lämna världen. ^11 Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan. ^12 Det är väl inte min sak att döma dem som är utanför församlingen? Ni dömer dem som är innanför, ^13 medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ (1 Kor. 16:1) När det gäller insamlingen till de heliga ska ni följa de anvisningar som jag gav till församlingarna i Galatien.

^ (2 Kor. 9:5) Därför tyckte jag att det var bäst att be bröderna ge sig av till er i förväg och se till att den rikliga gåva ni har utlovat är förberedd, så att den blir just en generös gåva och inte något framtvingat.

^ ***w24 november s. 15-16 Kan du bli församlingstjänare?***

6. Vad ska vara motivet till att man vill bli församlingstjänare? (Matteus 20:28) (Se också bilden.)

^6 Tänk på vår stora förebild, Jesus. Han motiverades av kärlek till Jehova och kärlek till människor. Den kärleken fick honom att arbeta hårt och göra saker för andra, till och med sådant som andra ville slippa göra. (Läs Matteus 20:28;[Joh. 13:5,][14, 15]) Om du vill bli församlingstjänare för att du älskar Jehova och vännerna kommer Jehova att välsigna dig och hjälpa dig att nå det målet. (1 Kor. 16:14;[1 Petr. 5:5])

7. Vilken inställning kan man inte ha om man vill bli församlingstjänare?

^7 I samhället är det vanligt att människor som verkar viktiga får mycket uppmärksamhet. Men så är inte Jehovas organisation. En broder som drivs av kärlek, precis som Jesus, försöker inte styra över andra eller få dem att tycka att han är viktigare än dem. Om man har en sådan inställning när man blir församlingstjänare kommer man antagligen att ha svårt att utföra vissa uppgifter, eftersom man tycker att det känns som att de är under ens värdighet. ([Joh. 10:12]) Jehova kommer inte att välsigna någon som har en sådan inställning. (1 Kor. 10:24,[33;][13:4, 5])

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

^ (Joh. 13:5) Sedan hällde han vatten i en skål och började tvätta lärjungarnas fötter och torka dem med handduken som han hade bundit omkring sig.

^ (Joh. 13:14, 15) Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter. ^15 Jag har nämligen gett er ett mönster för att ni ska göra precis som jag har gjort mot er.

^ (1 Kor. 16:14) Vad ni än gör, gör det med kärlek.

^ (1 Petr. 5:5) På samma sätt ska ni unga män underordna er de äldre männen.* Men ni ska alla behandla varandra med ödmjukhet,* för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.

Eller ”äldste”.

Eller ”klä er i ödmjukhet mot varandra”.

^ (Joh. 10:12) Den som bara är en anställd arbetare, som inte är herde och inte äger fåren, överger dem och flyr när han ser vargen komma. Och vargen river fåren och skingrar dem.

^ (1 Kor. 10:24) Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (1 Kor. 10:33) Själv vill jag alltid göra det som är till fördel för alla människor. Jag söker inte mitt eget bästa, utan det som blir till mångas bästa, så att de kan bli räddade.

^ (1 Kor. 13:4, 5) Kärleken är tålmodig och vänlig. Kärleken är inte avundsjuk. Den skryter inte, blir inte stolt, ^5 uppför sig inte respektlöst, är inte självisk, låter sig inte provoceras. Den är inte långsint.

^ ***w24 oktober s. 23 Visa uppskattning för våra älskade bröder***

16. Vilka frågor kan du som broder ställa dig? (Ordspråksboken 3:27)

^16 Det behövs fler bröder jorden runt som kan hjälpa till. Är du en döpt broder? Skulle du i så fall kunna göra mer för Jehova? (Läs Ordspråksboken 3:27.) Har du möjlighet att ta de steg som behövs för att bli församlingstjänare? Om du redan är församlingstjänare, kan du då hjälpa till ännu mer och kanske bli äldste?* Kan du göra de förändringar som behövs för att söka till Skolan för kristna förkunnare? Den skolan kommer att ge dig övning och hjälpa dig att bli ännu mer användbar för Jesus. Och om du känner dig otillräcklig, så prata med Jehova. Be honom om kraft att kunna klara av vilka uppgifter du än kan få. ([Luk. 11:13;][Apg. 20:28])

17. Vad är våra älskade bröder ett bevis på?

^17 De bröder som Jesus har förordnat och som kallas för gåvor är ett bevis för att han leder oss nu under de sista dagarna. ([Matt. 28:20]) Vi är så tacksamma för att vi har en kärleksfull och omtänksam kung som vet vad vi behöver och som har gett oss bröder som tar hand om oss. Så ta alla chanser att visa din uppskattning för de här älskade bröderna. Och kom ihåg att tacka Jehova, som ”alla goda och fullkomliga gåvor kommer från”. ([Jak. 1:17])

^ (Ords. 3:27) Neka inte den behövande* din hjälp om du har möjlighet att göra något.

Eller ”den som det tillkommer”.

^ (Ords. 3:27) Neka inte den behövande* din hjälp om du har möjlighet att göra något.

Eller ”den som det tillkommer”.

^ (Luk. 11:13) Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

^ (Apg. 20:28) Var uppmärksamma på er själva och på hela den hjord som den heliga anden har satt er att vara tillsyningsmän över, så att ni kan vara herdar för Guds församling, som han har köpt med blodet av sin egen son.

^ (Matt. 28:20) och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ Om du vill läsa mer om vad du kan göra för att kunna tjäna som församlingstjänare eller äldste kan du läsa artiklarna ”Kan du bli församlingstjänare?” och ”Kan du bli äldste?” i Vakttornet för november 2024.

^ ***w24 maj s. 26-27 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

3. Vad är syftet med att vara ihop med någon? (Ordspråksboken 20:25)

^3 Även om det kan vara väldigt trevligt att vara ihop med någon så är det inget man ska ta lätt på. Syftet är ju att ta reda på om man vill gifta sig med personen eller inte. Ett par som gifter sig lovar inför Jehova att de ska älska och respektera varandra livet ut. Och om man ska ge ett löfte behöver man tänka igenom saken noga. (Läs Ordspråksboken 20:25.) Det gäller såklart alla löften, men särskilt äktenskapslöftet. För att ett par ska kunna komma fram till om de vill ge varandra det löftet behöver de lära känna varandra bra, och det får de möjlighet att göra när de är ihop. En del kommer fram till att de vill gifta sig, och andra väljer att avsluta förhållandet. Om ett par gör slut betyder inte det att de har misslyckats. De har ju kommit fram till ett bra beslut, och det är ju det som är syftet med att vara ihop med någon.

4. Varför är det viktigt att förstå syftet med att vara ihop med någon?

^4 Varför är det viktigt att förstå syftet med att vara ihop med någon? Om man gör det kommer man inte att bli ihop med någon som man inte kan tänka sig att gifta sig med. Men det är inte bara singlar som behöver ha rätt syn på det här – det behöver alla. En del tänker till exempel att det är självklart att ett par som är ihop kommer att gifta sig. Men vad kan en sådan inställning leda till? Melissa, en singelsyster i USA, säger: ”Många vittnen som är tillsammans med någon upplever en stor press. Det har gjort att en del drar sig för att avsluta ett förhållande som inte funkar. Och en del väljer till och med att inte bli tillsammans med någon över huvud taget. Pressen är för stor helt enkelt.”

^ (Ords. 20:25) Det är farligt att snabbt ge ett heligt löfte och först efteråt tänka igenom vad man lovat.

^ (Ords. 20:25) Det är farligt att snabbt ge ett heligt löfte och först efteråt tänka igenom vad man lovat.

^ ***w25 mars s. 18-19 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

15. Hur vet vi att Jesus hade en positiv inställning till tjänsten?

^15 Jesus hade en positiv inställning till predikoarbetet, och det gjorde att han kunde fortsätta vara entusiastisk för tjänsten. Tänk till exempel på det här: Mot slutet av år 30 sa Jesus att fälten var ”vita och redo för skörd” och syftade då på att det fanns många som ville lyssna på budskapet. ([Joh. 4:35]) Ungefär ett år senare sa han till sina lärjungar: ”Skörden är stor.” (Matt. 9:37, 38) Och ännu längre fram sa han: ”Skörden är stor ... Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.” ([Luk. 10:2]) Jesus slutade alltså aldrig tro att människor skulle ta till sig av de goda nyheterna. Och han blev glad när de gjorde det. ([Luk. 10:21])

16. Vilka liknelser använde Jesus för att hjälpa sina lärjungar att ha en positiv inställning till tjänsten? (Lukas 13:18–21) (Se också bilden.)

^16 Jesus lärde sina lärjungar att också ha en positiv inställning, så att de kunde fortsätta vara entusiastiska för budskapet de predikade. Tänk till exempel på två av hans liknelser. (Läs Lukas 13:18–21.) Först jämförde han budskapet om Guds rike med ett senapskorn som växte till ett stort träd. Det visade att de goda nyheterna skulle få stor spridning och att ingenting kunde stoppa den processen. Och sedan använde han en liknelse om surdeg för att visa att människor överallt skulle ta till sig av budskapet och påverkas att göra förändringar, även om de förändringarna kanske inte blev synliga förrän senare. På det här sättet hjälpte Jesus sina lärjungar att förstå att deras arbete skulle få fantastiska resultat.

^ (Joh. 4:35) Visst säger ni att det är fyra månader kvar till skörden? Men jag säger er: Lyft blicken och se på fälten – de är vita och redo för skörd.

^ (Matt. 9:37, 38) Och han sa till sina lärjungar: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. ^38 Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.”

^ (Luk. 10:2) Han sa till dem: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.

^ (Luk. 10:21) Just då blev han sprudlande glad i den heliga anden och sa: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har omsorgsfullt dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn. Ja, min Far, det är så du har valt att göra.

^ (Luk. 13:18-21) Jesus fortsatte: ”Hur ska jag beskriva Guds rike, och vad ska jag jämföra det med? ^19 Det är som ett senapskorn som en man sår i sin trädgård. Det växer upp till ett träd, och himlens fåglar bygger bo bland grenarna.” ^20 Han sa igen: ”Vad ska jag jämföra Guds rike med? ^21 Det är som en surdeg som en kvinna tar och blandar med tre stora mått mjöl så att allt börjar jäsa.”

^ (Luk. 13:18-21) Jesus fortsatte: ”Hur ska jag beskriva Guds rike, och vad ska jag jämföra det med? ^19 Det är som ett senapskorn som en man sår i sin trädgård. Det växer upp till ett träd, och himlens fåglar bygger bo bland grenarna.” ^20 Han sa igen: ”Vad ska jag jämföra Guds rike med? ^21 Det är som en surdeg som en kvinna tar och blandar med tre stora mått mjöl så att allt börjar jäsa.”

^ ***w24 juli s. 21 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

6. Hur kan vi fortsätta att vara helhjärtade när vi tjänar Jehova? (Ordspråksboken 4:23; Matteus 5:29, 30)

^6 Hur kan vi efterlikna de lojala kungarna och vara helhjärtade? Vi måste undvika sådant som skulle kunna försvaga vår kärlek till Jehova. Det skulle till exempel kunna vara viss underhållning, dåligt umgänge eller ett materialistiskt tänkesätt. Om vi märker att något påverkar vår relation till Jehova negativt måste vi snabbt göra något åt det. (Läs Ordspråksboken 4:23; Matteus 5:29, 30.)

7. Varför är det viktigt att vi undviker sådant som kan försvaga vår kärlek till Jehova?

^7 Vi får inte låta vårt hjärta bli delat. Men vi skulle lätt kunna tänka att om vi bara har fullt upp i sanningen så behöver vi inte vara så försiktiga med sådant som påverkar oss negativt. Vi kan ta en illustration. Tänk dig att du är ute en riktigt kall och blåsig dag. När du kommer hem så tar du på dig en kofta och tänder en brasa. Men skulle det hjälpa om du samtidigt lämnar ytterdörren öppen så att den kalla luften kommer in? Nej, såklart inte. Vad är poängen? Det räcker inte med att bara ta till oss av sådant som hjälper oss att få en nära och varm relation till Jehova. Vi måste också stänga ute sådant som påverkar oss negativt, så att den här världens kalla ”luft”, eller dåliga inställning, inte påverkar oss och gör att vårt hjärta blir delat. ([Ef. 2:2])

^ (Ords. 4:23) Skydda ditt hjärta mer än något annat, för därifrån utgår livet.

^ (Matt. 5:29, 30) Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta bort det. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen slängs i Gehẹnna. ^30 Och om din högra hand får dig att synda,* så hugg av den och kasta bort den. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen hamnar i Gehẹnna.

Eller ”blir ett hinder för din tro”.

^ (Ords. 4:23) Skydda ditt hjärta mer än något annat, för därifrån utgår livet.

^ (Matt. 5:29, 30) Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta bort det. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen slängs i Gehẹnna. ^30 Och om din högra hand får dig att synda,* så hugg av den och kasta bort den. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen hamnar i Gehẹnna.

Eller ”blir ett hinder för din tro”.

^ (Ef. 2:2) För en gång levde ni som man gör i den här världen. Ni följde härskaren över den luft som har makt över människor, den anda som nu påverkar de olydiga.

^ ***w24 november s. 6-7 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

16, 17. Hur kan bönen hjälpa oss att övervinna ”det onda med det goda”? (Romarna 12:21)

^16 Läs Romarna 12:21. Paulus uppmanade också de kristna: ”Övervinn alltid det onda med det goda.” Och Jesus sa så här i bergspredikan: ”Älska era fiender och be för dem som förföljer er.” ([Matt. 5:44]) Jesus levde verkligen som han lärde. Vi har säkert tänkt på hur mycket han fick lida när han blev upphängd på pålen av de romerska soldaterna. Han fick verkligen utstå en fruktansvärd behandling och extrem smärta. Det är svårt för oss att helt förstå hur mycket han fick lida.

^ (Rom. 12:21) Låt dig inte övervinnas av det onda utan övervinn alltid det onda med det goda.

^ (Rom. 12:21) Låt dig inte övervinnas av det onda utan övervinn alltid det onda med det goda.

^ (Matt. 5:44) Men jag säger er: Älska era fiender och be för dem som förföljer er.

^ ***w24 november s. 7 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

^17 Trots att Jesus fick utstå den här behandlingen, så visade han kärlek och litade helt på Jehova. Han bad inte Jehova straffa soldaterna, utan han sa: ”Förlåt dem, Far, för de vet inte vad de gör.” ([Luk. 23:34]) När vi ber Jehova hjälpa dem som behandlar oss illa blir det lättare för oss att vara lugna och att inte känna oss arga. Och det kan också hjälpa oss att få en annan syn på dem.

^ (Luk. 23:34) Men Jesus sa: ”Förlåt dem, Far, för de vet inte vad de gör.” Och de kastade lott för att dela upp hans kläder.

^ ***w24 november s. 7 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

19. Vad måste vi göra så länge vi lever i den här onda världsordningen? (1 Petrus 3:8, 9)

^19 Så länge vi lever i den här onda världsordningen kommer vi att bli orättvist behandlade. Och när det händer så litar vi på Jehova och ber honom om hjälp. Vi försöker också efterlikna Jesus och reagera som han gjorde när han blev orättvist behandlad. Och vi fortsätter att leva efter Bibelns principer. När vi gör det kan vi vara säkra på att Jehova kommer att belöna oss. (Läs 1 Petrus 3:8, 9.)

^ (1 Petr. 3:8, 9) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka. ^9 Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna,* så att ni kan bli välsignade – det var ju den levnadsvägen ni blev kallade att följa.

Eller ”vara likasinnade”.

Eller ”göra gott”.

^ (1 Petr. 3:8, 9) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka. ^9 Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna,* så att ni kan bli välsignade – det var ju den levnadsvägen ni blev kallade att följa.

Eller ”vara likasinnade”.

Eller ”göra gott”.

^ ***w24 augusti s. 26 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

1, 2. a) Hur känner Jehova för dem som syndar allvarligt och inte ångrar sig? b) Vad hoppas Jehova att de som syndar ska göra?

JEHOVA godkänner inte att man lever hur som helst. Vi vet att han hatar synd. ([Ps. 5:4–6]) Han förväntar att vi ska hålla de befallningar han har gett oss i Bibeln. Han förväntar såklart inte att vi ska göra allt perfekt, för han vet att vi är ofullkomliga. ([Ps. 130:3, 4]) Men samtidigt sägs det i Bibeln att han inte tolererar dem som är ogudaktiga och som använder ”Guds generösa omtanke som ursäkt för skamlöst uppförande”. ([Jud. 4]) Bibeln berättar att ”de ogudaktiga människorna ska förintas” i Harmageddon. ([2 Petr. 3:7;][Upp. 16:16])

^2 Men Jehova vill inte att någon ska drabbas av förintelse. Som vi har sett i artiklarna i den här tidskriften vill han att ”alla ska få möjlighet att ändra sig”. ([2 Petr. 3:9]) De äldste försöker efterlikna Jehova och ha tålamod med dem som har syndat allvarligt. De försöker hjälpa dem att ångra sig och få en nära relation till Jehova igen. Men alla som har syndat ångrar sig inte. ([Jes. 6:9]) En del fortsätter att göra det som är fel, trots att de äldste flera gånger har försökt hjälpa dem. Vad behöver de äldste göra i en sådan situation?

^ (Ps. 5:4-6) För du är inte en Gud som gläder sig åt ondska, ingen som är ond får vara hos dig.  ^5 Ingen stolt får ställa sig inför dig. Du hatar alla som gör det som är ont,  ^6 du ska förinta dem som ljuger. Jehova avskyr de våldsamma* och svekfulla.

Eller ”dem som utgjuter blod”.

^ (Ps. 130:3, 4) Om det var synder du letade efter,* Jah,* vem skulle då klara sig, Jehova?  ^4 Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

Eller ”räknade”, ”höll reda på”.

”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

^ (Jud. 4) Det har nämligen smugit sig in några bland er som enligt Skrifterna sedan länge är bestämda att bli dömda. De är ogudaktiga, och de använder vår Guds generösa* omtanke som ursäkt för skamlöst uppförande* och förnekar vår ende ägare och Herre, Jesus Kristus.

Eller ”oförtjänta”.

Grekiska: asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

^ (2 Petr. 3:7) Men den himmel och den jord som nu finns hålls i förvar genom samma ord, i väntan på att tillintetgöras i eld på domens dag, då de ogudaktiga människorna ska förintas.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ (2 Petr. 3:9) Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

^ (Jes. 6:9) Han sa: ”Gå och säg till det här folket: ’Ni ska höra det om och om igen, men ni ska inte förstå, och ni ska se det om och om igen, men ni ska inte få någon kunskap.’

^ ***w24 september s. 27 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

6. Vad lär vi oss av Matteus 6:25, 26?

^6 Jehova ger oss det vi behöver för att han älskar oss. Tänk på det Jesus sa i Matteus 6:25, 26. (Läs.) Han pratade om olika saker i naturen. Han sa så här om fåglarna: ”De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd.” Men tänk på vad han sa direkt efter det: ”Ändå får de mat av er Far i himlen.” Och så frågade han: ”Är inte ni värda mer än de?” Vad är lärdomen? Jehova tycker att människor som tjänar honom är mer värdefulla än djuren. Eftersom Jehova tar hand om djuren så kan vi vara helt säkra på att han kommer att ta hand om oss också. Jehova är som en snäll pappa som tar hand om sin familj för att han älskar dem. ([Ps. 145:16;][Matt. 6:32])

7. På vilket sätt kan vi efterlikna Jehova? (Se också bilden.)

^7 Vi kan göra som Jehova och ge våra älskade vänner det de behöver. Du kanske känner någon broder eller syster som behöver mat eller kläder. Jehova kan använda dig för att hjälpa honom eller henne. En sak som vi Jehovas vittnen är kända för är att hjälpa andra i samband med kriser och katastrofer. Det blev tydligt under covid-19-pandemin. Då var det många bröder och systrar som gav mat, kläder och annat till dem som behövde det. Och många skänkte också pengar till organisationen och den världsvida verksamheten. Det gjorde att man kunde ge nödhjälp till olika vänner världen över. Alla de här generösa bröderna och systrarna gjorde det som står i Hebréerna 13:16: ”Glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.”

^ (Matt. 6:25, 26) Därför säger jag: Sluta oroa er för vad ni ska äta och vad ni ska dricka och vad ni ska ha på er. Betyder inte livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? ^26 Se på himlens fåglar. De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd. Ändå får de mat av er Far i himlen. Är inte ni värda mer än de?

^ (Matt. 6:25, 26) Därför säger jag: Sluta oroa er för vad ni ska äta och vad ni ska dricka och vad ni ska ha på er. Betyder inte livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? ^26 Se på himlens fåglar. De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd. Ändå får de mat av er Far i himlen. Är inte ni värda mer än de?

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

^ (Matt. 6:32) Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta.

^ (Hebr. 13:16) Och glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.

^ ***w25 januari s. 17-18 Ta beslut som Jehova tycker om***

11. Vad kan hjälpa dig att ta ett bra beslut, enligt Filipperna 1:9, 10?

^11 När du har tagit reda på vilka principer i Bibeln som passar in på din situation behöver du tänka igenom vilka valmöjligheter du har. (Läs Filipperna 1:9, 10; se studienoten ”gott omdöme”.) Gott omdöme kommer att hjälpa dig att förstå vad olika beslut kan leda till. Vissa beslut kan kännas lätta att ta. Men andra gånger är det inte så självklart vad man ska göra. Gott omdöme kommer att hjälpa dig att ta ett bra beslut även i en mer komplicerad situation.

12, 13. Hur kan gott omdöme hjälpa dig att veta vilket jobb du ska välja?

^12 Tänk dig in i den här situationen: Du letar efter ett jobb för att kunna försörja din familj, och du väljer mellan två jobb. Du tar reda på all information du kan om dem. Du kollar upp vad jobben går ut på, hur schemat ser ut, hur lång pendlingstid det är och så vidare. Inget av jobben går emot Bibelns principer. Du kanske föredrar det ena för att du tycker att det verkar roligare eller för att lönen är högre. Men det finns fler faktorer du behöver ta med i beräkningen innan du tar ett beslut.

^13 Skulle något av jobben till exempel krocka med mötena? Eller skulle något av dem ta den tid som du egentligen behöver lägga på din familjs känslomässiga och andliga behov? Den typen av frågor kan hjälpa dig att fokusera på det som är viktigast, alltså ditt förhållande till Jehova och din familjs behov, och inte på att tjäna så bra som möjligt. När du tar med allt det här i beräkningen kan du ta ett beslut som Jehova kommer att välsigna.

^ (Fil. 1:9, 10) Och min ständiga bön är att er kärlek ska överflöda mer och mer, tillsammans med ingående kunskap och gott omdöme, ^10 så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Fil. 1:9, 10) Och min ständiga bön är att er kärlek ska överflöda mer och mer, tillsammans med ingående kunskap och gott omdöme, ^10 så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ ***w24 oktober s. 7 Jehova ”läker de förtvivlade”***

4. Vad lovar Jehova i [Psalm 34:18]?

^4 Även om andra har behandlat dig illa kan du vara säker på att Jehova älskar dig och tycker att du är värdefull. Han ”är nära de förtvivlade”. (Läs Psalm 34:18.) Om du känner dig värdelös, så kom ihåg att Jehova såg fina sidor hos dig och drog dig till sig. ([Joh. 6:44]) Du är viktig för honom, och därför är han alltid redo att hjälpa dig.

5. Vad kan vi lära oss av hur Jesus behandlade människor?

^5 Vi kan förstå hur Jehova känner för oss genom att tänka på hur Jesus var. När Jesus var på jorden var han väldigt snäll mot människor som andra såg ner på. ([Matt. 9:9–12]) Vid ett tillfälle var det en kvinna som rörde vid hans kläder i förhoppningen om att bli frisk från sin fruktansvärda sjukdom. Då tröstade Jesus henne och berömde henne för hennes starka tro. (Mark. 5:25–34) Jesus är precis som sin Far. ([Joh. 14:9]) Så därför kan du vara övertygad om att du är viktig för Jehova och att han lägger märke till dina fina sidor. Han ser din tro och att du älskar honom.

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (Matt. 9:9-12) När Jesus gick därifrån fick han se en man som hette Matteus sitta på skattekontoret, och han sa till honom: ”Bli min efterföljare.” Då reste han sig upp och började följa honom. ^10 När Jesus senare var hembjuden till Matteus kom många skatteindrivare och syndare och åt tillsammans med honom och hans lärjungar. ^11 Fariséerna fick se det och sa till lärjungarna: ”Hur kan er lärare äta tillsammans med skatteindrivare och syndare?” ^12 Jesus hörde det och sa: ”Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka.

^ (Mark. 5:25-34) I folkskaran fanns en kvinna som hade haft blödningar i 12 år. ^26 Hon hade genomgått smärtsamma behandlingar hos många läkare och förbrukat alla sina tillgångar, men hon hade inte blivit bättre, utan snarare sämre. ^27 Hon hade hört talas om Jesus, och i myllret närmade hon sig bakifrån och rörde vid hans mantel, ^28 för hon tänkte: ”Om jag bara får röra vid hans mantel blir jag frisk.”* ^29 Och på en gång upphörde hennes blödningar, och hon kände i kroppen att hon hade blivit botad från sin plågsamma sjukdom. ^30 Jesus märkte direkt att kraft hade gått ut från honom, så han vände sig om bland alla människor och sa: ”Vem var det som rörde vid min mantel?” ^31 Men lärjungarna sa till honom: ”Du ser ju hur alla tränger sig inpå dig, och så säger du: ’Vem rörde vid mig?’” ^32 Men han tittade sig omkring för att få se vem som hade gjort detta. ^33 Kvinnan, som visste vad som hade hänt med henne, kom då darrande av rädsla och föll ner inför Jesus och sa precis som det var. ^34 Då sa han till henne: ”Min dotter, din tro har gjort dig frisk.* Gå i frid, du är botad från din plågsamma sjukdom.”

Eller ”räddad”.

Eller ”har räddat dig”.

^ (Joh. 14:9) Jesus sa till honom: ”Filippus, känner du inte mig, trots att jag har varit så länge hos er? Den som har sett mig, han har också sett min Far. Varför säger du: ’Visa oss Fadern’?

^ ***w24 december s. 22-23 Jehova ser dina tårar***

11. Hur kände David när han blev illa behandlad?

^11 David gick igenom många svåra saker som gjorde honom väldigt ledsen. Det var många som hatade honom, och några av hans närmaste vänner svek honom till och med. (1 Sam. 19:10, 11; 2 Sam. 15:10–14,[30]) Vid ett tillfälle skrev han: ”Jag är trött av mitt suckande, natten igenom översvämmas min säng av tårar, av gråt dränks min vilobädd.” Vilka var det som fick honom att känna så här? ”Alla som plågar mig”, skrev han. ([Ps. 6:6, 7]) Ibland blev alltså David så illa behandlad av andra att han inte kunde sluta gråta.

12. Vad var David övertygad om, som vi ser i [Psalm 56:8]?

^12 David fick gå igenom många svåra saker, men trots det var han helt säker på att Jehova älskade honom. Han skrev: ”Jehova hör min gråt.” ([Ps. 6:8]) Vid ett annat tillfälle skrev han de vackra orden i Psalm 56:8. (Läs.) Den versen visar hur mycket Jehova bryr sig om oss och älskar oss. David skrev ju där att det var som att Jehova samlade hans tårar i en skinnsäck eller skrev upp dem i en bok. Han var alltså helt säker på att Jehova förstod hur han kände och aldrig skulle glömma det. David var säker på att Jehova inte bara lade märke till vilken situation han var i, utan också hur det fick honom att må.

^ (1 Sam. 19:10, 11) och han försökte spetsa David vid väggen. Men David lyckades kasta sig undan, och spjutet satte sig i väggen. Den natten flydde David och kom undan. ^11 Saul sände några män till Davids hus för att bevaka det och döda honom på morgonen. Men Mikal, Davids hustru, sa till honom: ”Om du inte flyr i natt är du en död man i morgon.”

^ (2 Sam. 15:10-14) Samtidigt sände Ạbsalom i väg män till alla Israels stammar med uppmaningen: ”Så fort ni hör hornsignalen ska ni kungöra: ’Ạbsalom har blivit kung i Hebron!’” ^11 Det var 200 män som hade följt med Ạbsalom från Jerusalem. De hade blivit inbjudna och följde med i god tro, helt ovetande. ^12 I samband med att Ạbsalom bar fram offren kallade han dessutom på Davids rådgivare, giloniten Ahitọfel, som var i sin hemstad Gilo. Sammansvärjningen växte alltså i omfattning, och Ạbsaloms anhängare blev allt fler. ^13 Efter en tid kom en budbärare till David och berättade: ”Ạbsalom har fått över israeliterna på sin sida.” ^14 Då sa David till tjänarna som var hos honom i Jerusalem: ”Skynda er, vi måste fly, för ingen kan komma undan Ạbsalom! Om han hinner hit är katastrofen ett faktum, för han tänker döda alla i staden med svärd!”

^ (2 Sam. 15:30) David grät medan han gick uppför Olivberget. Han gick barfota och med huvudet täckt. Alla som följde honom hade också täckt över sina huvuden och grät medan de gick.

^ (Ps. 6:6, 7) Jag är trött av mitt suckande, natten igenom översvämmas min säng av tårar, av gråt dränks min vilobädd.  ^7 Mina ögon förmörkas av sorg, de har fördunklats* av alla som plågar mig.

Eller ”åldrats”.

^ (Ps. 56:8) Du vet var jag vandrar omkring. Samla mina tårar i din skinnsäck, de är ju uppskrivna i din bok.

^ (Ps. 6:8) Gå bort från mig, alla ni ondsinta, för Jehova hör min gråt.

^ (Ps. 56:8) Du vet var jag vandrar omkring. Samla mina tårar i din skinnsäck, de är ju uppskrivna i din bok.

Måndag 3 augusti

Det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga. ([Apg. 24:15])

Ända sedan Adam och Eva ställde sig på Satans sida och gjorde uppror mot Jehova har miljarder människor dött. Vad kommer att hända med alla de här människorna som har dött? Ett begränsat antal, 144 000 trogna efterföljare till Jesus, kommer att få uppstå till odödligt liv i himlen. ([Upp. 14:1]) Och ett stort antal män och kvinnor som har varit lojala mot Jehova och älskat honom kommer att vara bland de rättfärdiga som får uppstå. Och om de fortsätter vara lojala mot Jehova under de tusen år som Jesus regerar och under det slutliga provet, kommer de att få leva för evigt på jorden. ([Dan. 12:13;][Hebr. 12:1]) Under de tusen åren kommer också ”de orättfärdiga” – sådana som inte tjänade Jehova eller som till och med gjorde det som var ont – att få en möjlighet att lära känna honom och välja hans sida. ([Joh. 5:29;] Luk. 23:42, 43) Men en del människor var så onda att Jehova har beslutat att de inte ska få någon uppståndelse. ([Luk. 12:4, 5]) w24.05 2 § 3; 6 § 15, 17

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Upp. 14:1) Sedan såg jag lammet stå på Sions berg och tillsammans med lammet 144 000, som hade lammets namn och dess Fars namn skrivna på sina pannor.

^ (Dan. 12:13) Och du själv, håll ut till slutet. Du ska gå till vila, men du ska uppstå och få din andel* vid dagarnas slut.”

Eller ”belöning”, ”lott”.

^ (Hebr. 12:1) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss,

^ (Joh. 5:29) och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Luk. 23:42, 43) Sedan sa han: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” ^43 Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

^ (Luk. 12:4, 5) Dessutom säger jag er, mina vänner: Känn ingen fruktan för dem som dödar kroppen och sedan inte kan göra något mer. ^5 Jag ska tala om vem ni verkligen ska frukta: Frukta honom som först kan döda och sedan har myndighet att kasta i Gehẹnna. Ja, jag säger er: Det är honom ni ska känna fruktan för.

Onsdag 5 augusti

Stå fasta, med sanningens bälte kring era höfter. ([Ef. 6:14])

Vi som tjänar Jehova älskar sanningen i Bibeln. Vi har byggt vår tro på den. ([Rom. 10:17]) Vi är övertygade om att Jehova använder församlingen som ”en pelare och ett stöd för sanningen”. ([1 Tim. 3:15]) Djävulen vill verkligen att vi ska tappa förtroendet för Bibeln och den vägledning vi får från organisationen. ([Ef. 4:14]) Han kommer snart att använda intensiv propaganda för att vilseleda världens nationer och få dem att ta ställning emot Jehova. (Upp. 16:13, 14) Vi kan också räkna med att djävulen kommer att anstränga sig ännu mer för att vilseleda oss. ([Upp. 12:9]) Så det är viktigt att vi övar på att se skillnaden mellan sanning och lögn och på att hålla fast vid sanningen. ([Rom. 6:17;] 1 Petr. 1:22) Under den stora prövningen kommer vårt liv att hänga på det! w24.07 8 § 1–3

^ (Ef. 6:14) Stå alltså fasta, med sanningens bälte kring era höfter, med rättfärdighetens pansar över bröstet

^ (Rom. 10:17) Tron kommer alltså av det man hör. Och det man hör kommer av att någon förkunnar om Kristus.

^ (1 Tim. 3:15) så att du, om jag blir fördröjd, ska veta hur du bör uppföra dig i Guds hushåll, som är den levande Gudens församling, en pelare och ett stöd för sanningen.

^ (Ef. 4:14) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer.

^ (Upp. 16:13, 14) Och jag såg tre orena inspirerade uttalanden* som såg ut som grodor. De kom ut ur drakens mun och ut ur vilddjurets mun och ut ur den falske profetens mun. ^14 De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Ordagrant ”orena andar”.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ (Rom. 6:17) Men låt oss tacka Gud för att ni som en gång var syndens slavar nu helhjärtat lyder den lära som ni blev anförtrodda.

^ (1 Petr. 1:22) Nu när ni har renat er själva genom att vara lydiga mot sanningen och visar uppriktig broderskärlek, så älska varandra intensivt av hela ert hjärta.

Fredag 7 augusti

Det bröt ut våldsam förföljelse mot församlingen i Jerusalem. ([Apg. 8:1])

De kristna som bodde i Jerusalem och övriga Judeen fick uppleva många svårigheter under åren efter Jesus död. Kort efter att den kristna församlingen hade bildats blev de intensivt förföljda. Och 20 år senare var det många av de kristna som hade ekonomiska problem, vilket troligen berodde på att landet tidigare hade drabbats av svält. (Apg. 11:27–30) Men omkring år 61 v.t. hade de kommit in i en ganska lugn period jämfört med vad som skulle komma. Under den här perioden fick de ett inspirerat brev från Paulus, ett brev som verkligen kom i rätt tid. Det kom väldigt lägligt eftersom den lugna perioden inte skulle bestå. Och Paulus gav de kristna praktiska råd som skulle hjälpa dem att klara av de svårigheter de stod inför. w24.09 8 § 1, 2

^ (Apg. 8:1) Saul samtyckte till mordet på Stefanus. Den dagen bröt det ut våldsam förföljelse mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över hela Judeen och Samarien.

^ (Apg. 11:27-30) Vid den tiden kom några profeter från Jerusalem till Antiokịa. ^28 En av dem hette Ạgabos, och han förutsade genom anden att hela den bebodda jorden skulle drabbas av stor svält. Det inträffade mycket riktigt när Claudius var kejsare. ^29 Då bestämde sig lärjungarna för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen, ^30 och så blev det. Och de skickade hjälpen till de äldste med Bạrnabas och Saul.

Söndag 9 augusti

Alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv. ([Joh. 6:40])

Många försöker äta nyttigt och träna för att må bra och kunna leva så länge som möjligt. Men de tror inte att de kommer att leva för evigt. Det tänker de är omöjligt. Och de kanske inte ens skulle vilja göra det, med tanke på hur man mår när man kommer upp i åren. Men Jesus sa att det är möjligt för människor att leva för evigt, och det står bland annat i Johannes 3:16 och 5:24. Vid ett tillfälle gjorde Jesus ett underverk och gav bröd och fisk till tusentals människor. Det var ju helt otroligt, men det han sa dagen därpå var ännu mer otroligt. Då hade en folkskara följt efter honom till Kapernaum i Galileen, och han sa till dem att människor kunde bli uppväckta och få evigt liv. (Joh. 6:39, 40) Om du har vänner eller familjemedlemmar som har dött kan de alltså få liv igen, och både du och de kan få leva för evigt. w24.12 8 § 1, 2

^ (Joh. 6:40) För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Joh. 6:39, 40) Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

Måndag 10 augusti

Ni män, visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur. ([1 Petr. 3:7])

En färsk rapport från Världshälsoorganisationen visar att många män misshandlar sin fru fysiskt, verbalt eller känslomässigt. De kanske visar sin fru respekt när de är tillsammans med andra men behandlar henne illa när de är ensamma. Vad kan det bero på att en man behandlar sin fru illa? Han kanske har vuxit upp med en pappa som var våldsam mot sin fru, och därför tycker han att det är okej att göra samma sak mot sin egen fru. Eller så kanske han har påverkats av sin kultur och tänker att det är så man gör för att visa att man är en riktig man. Eller så kanske han inte har fått lära sig att kontrollera sina känslor och sin ilska. En del män har också fått en skev syn på kvinnor och sex på grund av att de tittar på pornografi. Och rapporter visar att de här problemen ökade i samband med covid-19-pandemin. Men oavsett varför en man behandlar sin fru illa så är det såklart aldrig okej. w25.01 8 § 2, 3

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

Tisdag 11 augusti

Eftersom Kristus fick lida när han var människa ska ni rusta er med samma inställning som han hade. ([1 Petr. 4:1])

”Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.” ([Mark. 12:30]) Med de här orden gjorde Jesus det tydligt vad som var det viktigaste budet i Moses lag. Vi behöver alltså älska Jehova med allting som vi har och allting som vi är. Där ingår våra önskningar, våra känslor och vår styrka. Men att älska Jehova inbegriper också vårt sinne, alltså vårt sätt att tänka, och att vi försöker tänka som han gör. Vi kan naturligtvis aldrig helt förstå hur han tänker, men vi kan bli bättre på det genom att studera ”Kristus sinne”, eftersom Jesus tänker precis likadant som Jehova. ([1 Kor. 2:16]) w25.03 8 § 1

^ (1 Petr. 4:1) Eftersom Kristus fick lida när han var människa ska ni rusta er med samma inställning* som han hade. Den som har lidit fysiskt har ju övergett synden,

Eller ”sätt att tänka”, ”beslutsamhet”.

^ (Mark. 12:30) och du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.’

^ (1 Kor. 2:16) För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

Onsdag 12 augusti

Med hjälp av honom har vi blivit befriade genom en lösen, hans blod. Ja, våra synder har blivit förlåtna tack vare att Guds generösa omtanke är så stor. ([Ef. 1:7])

Jesus var en fullkomlig människa, precis som Adam var innan han syndade. ([1 Kor. 15:45]) Så när Jesus dog kunde han betala den lösen som krävdes för att täcka över Adams synd och ersätta det som Adam hade förlorat. ([Rom. 5:19]) På det sättet blev Jesus ”den siste Adam”. Jesus dog en gång för alla, och i och med det var den lösen som krävdes betald. ([Hebr. 7:27;][10:12]) Så vad är kopplingen mellan försoning och lösen? Jehova har gjort det möjligt för ofullkomliga människor att få en bra relation till honom igen, alltså att bli försonade med honom. För att det skulle bli möjligt behövdes en lösen betalas. Den betalades när Jesus offrade sitt fullkomliga liv för vår skull. ([Hebr. 9:14]) w25.02 5 § 12, 13

^ (Ef. 1:7) Med hjälp av honom har vi blivit befriade genom en lösen, hans blod. Ja, våra synder har blivit förlåtna tack vare att Guds generösa omtanke är så stor.

^ (1 Kor. 15:45) Som det står skrivet: ”Den första människan, Adam, blev en levande varelse.” Den siste Adam blev en livgivande ande.

^ (Rom. 5:19) För precis som en enda människas olydnad gjorde att många blev syndare, så ska en enda människas lydnad göra att många blir rättfärdiga.

^ (Hebr. 7:27) Till skillnad från de andra översteprästerna måste han inte frambära dagliga offer, först för sina egna synder och sedan för folkets. Detta gjorde han nämligen en gång för alla då han frambar sig själv som offer.

^ (Hebr. 10:12) Men denne man har burit fram ett enda slaktoffer för synder som gäller för alltid. Och han har satt sig på Guds högra sida

^ (Hebr. 9:14) hur mycket mer ska då inte Kristus blod rena våra samveten från döda gärningar, så att vi kan utföra helig tjänst åt den levande Guden? För genom den eviga andens ledning frambar Kristus sig själv som ett felfritt offer åt Gud.

Torsdag 13 augusti

Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade utöver er förmåga, för när frestelsen kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot. ([1 Kor. 10:13])

När Jehova är verklig för oss får vi rätt syn på våra svårigheter. Vi börjar se våra problem som en del av något större. Djävulen påstår att vi kommer att överge Jehova när vi har det svårt. (Job 1:10, 11;[Ords. 27:11]) Men när vi är lojala mot Jehova trots att vi har problem visar vi att vi älskar honom och att djävulen är en lögnare. Du kanske möter motstånd från myndigheter, har det svårt ekonomiskt, upplever att människor är negativa i tjänsten eller går igenom något annat tufft just nu. Tänk i så fall på att din situation ger dig en möjlighet att göra Jehova stolt och glad. Kom också ihåg att han aldrig kommer att låta dig bli prövad utöver din förmåga. Han kommer alltid att ge dig den kraft du behöver för att hålla ut. w24.06 22 § 9

^ (1 Kor. 10:13) Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

^ (Job 1:10, 11) Har inte du skyddat honom och hans hus och allt han äger? Du välsignar ju allt han gör, och hans boskap breder ut sig i landet. ^11 Men sträck ut din hand och ta ifrån honom allt han äger. Då kommer han att förbanna dig rakt i ansiktet.”

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

Fredag 14 augusti

När man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär. ([Jak. 1:14])

Har du koll på vilka frestelser du skulle behöva se upp med? Om vi intalar oss att vi inte har några svagheter eller att vi är så starka att vi aldrig skulle synda så lurar vi oss själva. ([1 Joh. 1:8]) Paulus skrev att till och med de som är andligt starka kan falla för frestelser om de inte är på sin vakt. ([Gal. 6:1]) Vi måste vara ärliga och erkänna för oss själva vilka områden vi behöver se upp med. ([2 Kor. 13:5]) Vad måste du göra när du väl har ringat in vilka områden det gäller? Du måste bygga upp ett starkt försvar. På Bibelns tid var många städer omringade av en mur, och den svagaste delen på muren var portarna. Och därför hade man många vakter just vid portarna. På liknande sätt måste vi så att säga ha extra bevakning på de områden där vi vet att vi är svaga. ([1 Kor. 9:27]) w24.07 15 § 5–7

^ (Jak. 1:14) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär.

^ (1 Joh. 1:8) Om vi påstår att vi inte har någon synd lurar vi oss själva, och sanningen finns inte i oss.

^ (Gal. 6:1) Bröder, om någon slår in på fel kurs utan att inse det ska ni som har andliga förutsättningar försöka föra honom till rätta igen på ett milt sätt.* Men håll ett öga på er själva, så att inte också ni blir frestade.

Eller ”i en ande av mildhet”.

^ (2 Kor. 13:5) Fortsätt granska er själva för att se om ni lever i tron, ja, ta reda på vad ni är för slags människor. Inser ni inte att Jesus Kristus är i gemenskap med er? Om det inte är så att ni är underkända.

^ (1 Kor. 9:27) Ja, jag är hårdhänt mot min kropp och leder den som en slav, så att jag inte predikar för andra och sedan själv blir underkänd* av en eller annan orsak.

Eller ”diskvalificerad”.

Lördag 15 augusti

Fortsätt att göra alla slags goda gärningar och växa till i den sanna kunskapen om Gud. ([Kol. 1:10])

I dagens bibelvers nämns goda gärningar, och i dem ingår det att predika de goda nyheterna. När vi läser Bibeln och tänker på det vi har läst får vi starkare tro på Jehova, och det blir tydligt för oss hur viktigt det är att dela med sig av de goda nyheterna. Om vi ska få nytta av Bibeln så får vi inte ha för bråttom när vi läser, studerar och begrundar. Ta god tid på dig! Om du hittar en vers som du tycker är svår att förstå, så gå inte bara vidare. Använd i stället Index till Vakttornets publikationer och ”Ämnesguiden” för att se hur versen har förklarats. Om du gör så här när du studerar kommer det att stärka din tillit till Bibeln. (1 Thess. 5:21) Och ju mer övertygad du är om att Bibeln verkligen är Guds ord, desto mer motiverad kommer du att bli att berätta om det du har lärt dig för andra. w24.04 15 § 4, 5

^ (Kol. 1:10) så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”ingående”.

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

Söndag 16 augusti

Jag skrev till er för att se om ni skulle vara lydiga i allting. ([2 Kor. 2:9])

David skrev: ”Du, Jehova, är god och förlåter villigt.” ([Ps. 86:5]) Mika skrev: ”Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna.” ([Mik. 7:18]) Och Jesaja sa: ”Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.” ([Jes. 55:7]) Församlingen i Korinth kunde efterlikna Jehova genom att förlåta en ångerfull man och visa att de verkligen älskade honom. Om de gjorde det så skulle det visa att de var ”lydiga i allting”. Det är sant att det bara hade gått några månader sedan mannen hade blivit avlägsnad ur församlingen, men tillrättavisningen hade fått honom att ångra sig och ändra sitt sätt att leva, så det fanns ingen anledning att vänta med att återuppta honom. w24.08 17, 18 § 12, 13

^ (2 Kor. 2:9) Jag skrev också till er av en annan anledning, nämligen för att se om ni skulle vara lydiga i allting.

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Mik. 7:18) Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna hos dem som är kvar av ditt folk.* Du håller inte fast vid din vrede för evigt, för du älskar lojal kärlek.

Ordagrant ”din arvedel”.

^ (Jes. 55:7) Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

Måndag 17 augusti

Den ene ska tas med och den andre lämnas kvar. ([Matt. 24:40])

Vi lever i dramatiska tider. Snart kommer Jesus att döma alla människor. Han beskrev hur det skulle se ut i världen innan han kommer för att döma. Han gav sina lärjungar ett tecken på sin osynliga närvaro och på ”avslutningen på världsordningen”. ([Matt. 24:3]) Man kan läsa om det här i Matteus, kapitel 24 och[25], och i parallellskildringarna i Markus, kapitel 13, och Lukas, kapitel 21. Jesus berättade tre liknelser för att hjälpa oss att vara förberedda, och man kan säga att de är som varningar. Det är liknelsen om fåren och getterna, liknelsen om de tio unga kvinnorna och liknelsen om talenterna. De hjälper oss att förstå att Jesus kommer att döma varje individ utifrån vad han eller hon har gjort. w24.09 20 § 1, 2

^ (Matt. 24:40) Då ska två män vara ute på åkern, och den ene ska tas med och den andre lämnas kvar.

^ (Matt. 24:3) Medan han satt på Olivberget och lärjungarna var ensamma med honom frågade de: ”Berätta för oss: När ska allt det här hända? Och vad ska vara tecknet på din närvaro och på avslutningen på världsordningen?”

^ (Matt. 24:1-51) När Jesus var på väg bort från templet kom hans lärjungar fram och pekade på tempelbyggnaderna. ^2 Då sa han till dem: ”Ni ser allt detta. Men tro mig, här ska man inte lämna sten på sten, utan allt ska rivas ner.” ^3 Medan han satt på Olivberget och lärjungarna var ensamma med honom frågade de: ”Berätta för oss: När ska allt det här hända? Och vad ska vara tecknet på din närvaro och på avslutningen på världsordningen?” ^4 Jesus svarade: ”Akta er så att ni inte blir vilseledda. ^5 Många ska nämligen komma i mitt namn och säga: ’Jag är Messias’, och de ska vilseleda många. ^6 Ni ska få höra krigslarm och rapporter om krig. Akta er så att ni inte blir uppskrämda. Det här måste nämligen hända, men det är ändå inte slutet. ^7 För nation ska vända sig mot nation och rike mot rike, och det ska vara svält och jordbävningar på den ena platsen efter den andra. ^8 Allt detta är början på en tid med mycket lidande. ^9 Då ska man förfölja er* och döda er, och ni ska bli hatade av alla nationer på grund av mitt namn. ^10 Och många ska överge tron, och de ska förråda och hata varandra. ^11 Många falska profeter ska komma och vilseleda många människor, ^12 och på grund av att ondskan breder ut sig ska kärleken hos de flesta svalna. ^13 Men den som håller ut till slutet ska bli räddad. ^14 Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma. ^15 Därför, när ni ser att avskyvärdheten som orsakar förödelse, den som omtalas av profeten Daniel, står på helig plats (läsaren behöver ha insikt för att förstå det här), ^16 då ska de som är i Judeen fly till bergen. ^17 Den som är uppe på taket ska inte gå ner för att hämta det som finns i huset, ^18 och den som är ute på fältet ska inte gå hem och hämta sin mantel. ^19 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! ^20 Be ständigt att ni inte ska behöva fly på vintern eller på sabbaten. ^21 För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen. ^22 Om inte den tiden förkortades skulle faktiskt ingen bli räddad, men för de utvaldas skull kommer den att förkortas. ^23 Om någon då säger till er: ’Här är Messias’,* eller: ’Där!’ så tro inte på det. ^24 För det ska framträda falska messiasgestalter och falska profeter som kommer att göra stora tecken och under för att försöka vilseleda även de utvalda. ^25 Men kom ihåg att jag har varnat er. ^26 Om någon säger: ’Han är i vildmarken’, så gå inte dit, eller: ’Han är i de inre rummen’, så tro inte på det. ^27 För precis som en blixt som kommer från öster och lyser ända bort till väster, så kommer Människosonens närvaro att vara. ^28 Där kadavret finns, där samlas örnarna. ^29 Omedelbart efter prövningarna i de dagarna* ska solen förmörkas, och månen ska inte lysa mer. Stjärnorna ska falla från himlen, och himlens krafter ska skakas. ^30 Då ska Människosonens tecken visa sig i himlen, och jordens alla folk* ska slå sig själva av sorg, och de ska se Människosonen komma på himlens moln med makt och strålande prakt.* ^31 Och han ska sända ut sina änglar med starkt trumpetljud, och de ska samla ihop hans utvalda från de fyra väderstrecken, från himlens ena ände till den andra. ^32 Lär er något av liknelsen om fikonträdet. Så fort grenarna blir mjuka och löven spricker ut vet ni att sommaren är nära. ^33 På samma sätt vet ni, när ni ser allt det här, att han är nära och står vid dörren. ^34 Jag försäkrar er att den här generationen absolut inte ska försvinna förrän allt detta händer. ^35 Himmel och jord ska försvinna, men mina ord ska absolut inte försvinna. ^36 Ingen känner till den dagen och tidpunkten,* inte ens änglarna i himlen eller Sonen, utan bara Fadern. ^37 För precis som Noas dagar var, så kommer Människosonens närvaro att vara. ^38 Människorna före översvämningen åt och drack, gifte sig och blev bortgifta, ända till den dag då Noa gick in i arken. ^39 De brydde sig inte om vad som hände förrän översvämningen kom och svepte bort dem allihop. Så kommer Människosonens närvaro att vara. ^40 Då ska två män vara ute på åkern, och den ene ska tas med och den andre lämnas kvar. ^41 Två kvinnor ska mala på handkvarnen, och den ena ska tas med och den andra lämnas kvar. ^42 Var alltså hela tiden vaksamma, eftersom ni inte vet vilken dag er herre kommer. ^43 Men en sak ska ni veta: Om husägaren hade känt till vid vilket vaktpass* tjuven skulle komma hade han hållit sig vaken och inte låtit honom bryta sig in i hans hus. ^44 Så se till att ni också är beredda, för Människosonen kommer när ni inte alls väntar er det. ^45 Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid? ^46 Lycklig är den tjänaren om hans herre ser honom göra det när han kommer! ^47 Jag säger er att han ska ge honom ansvaret för allt han äger. ^48 Men om tjänaren skulle vara ond och tänka: ’Min herre dröjer’ ^49 och börja misshandla de andra tjänarna och äta och dricka med de berusade, ^50 då ska tjänarens herre komma på en dag då han inte är beredd och vid en tidpunkt som han inte väntar sig. ^51 Och han ska straffa honom mycket hårt och ge honom en plats bland hycklarna. Där ska han gråta och gnissla tänder.

Eller ”utlämna er åt prövningar”.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”efter denna stora prövning”.

Ordagrant ”stammar”.

Eller möjligen ”med stor makt och prakt”.

Ordagrant ”timmen”.

Eller ”vilken tid på natten”.

^ (Matt. 25:1-46) Då ska himmelriket vara som tio unga kvinnor* som tog sina lampor och gick ut för att möta brudgummen. ^2 Fem var oförståndiga, och fem var förståndiga. ^3 De oförståndiga tog nämligen med sig sina lampor, men de tog inte med sig någon extra olja. ^4 Men de förståndiga tog inte bara med sig sina lampor, utan även flaskor med olja. ^5 När brudgummen dröjde blev kvinnorna dåsiga och somnade. ^6 Mitt i natten hördes ett rop: ’Nu kommer brudgummen! Gå ut och möt honom.’ ^7 Då reste sig alla kvinnorna och gjorde i ordning sina lampor. ^8 De oförståndiga sa till de förståndiga: ’Ge oss lite olja, för våra lampor håller på att slockna.’ ^9 De förståndiga svarade: ’Det kanske inte räcker både till er och till oss. Gå i väg till dem som säljer olja och köp till er själva.’ ^10 När de var på väg bort för att köpa olja kom brudgummen, och kvinnorna som var redo följde med honom in till bröllopet. Sedan stängdes dörren. ^11 Senare kom de andra kvinnorna tillbaka och sa: ’Herre, herre, släpp in oss!’ ^12 Men han svarade: ’Jag ska säga som det är: Jag känner inte er.’ ^13 Var alltså hela tiden vaksamma, för ni känner varken till dagen eller tidpunkten.* ^14 Det är precis som när en man skulle resa utomlands. Innan han reste kallade han till sig sina tjänare och gav dem ansvaret för sina ägodelar. ^15 En tjänare fick fem talenter, en annan fick två, och ytterligare en annan fick en enda. Talenterna fördelades efter vars och ens förmåga, och sedan reste mannen utomlands. ^16 Den som hade fått fem talenter tog dem och gick genast i väg för att göra affärer, och han tjänade fem till. ^17 Den som hade fått två talenter gjorde likadant och tjänade två till. ^18 Men den som hade fått en enda talent gick i väg och grävde ner sin herres pengar. ^19 Efter en lång tid kom tjänarnas herre tillbaka och ville veta vad de hade gjort med pengarna. ^20 Den som hade fått fem talenter kom fram och hade med sig fem talenter till och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för fem talenter, och jag har tjänat fem till.’ ^21 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’* ^22 Sedan kom den som hade fått två talenter fram och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för två talenter, och jag har tjänat två till.’ ^23 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’ ^24 Till sist kom den som bara hade fått en talent fram och sa: ’Herre, jag visste att du är en krävande* man som skördar det någon annan har sått och samlar in det någon annan har tröskat. ^25 Så jag blev rädd och gick och grävde ner din talent. Här har du det som är ditt.’ ^26 Till svar sa hans herre: ’Du är en ond och lat* tjänare. Du visste alltså att jag skördar det någon annan har sått och samlar in det någon annan har tröskat? ^27 Varför lämnade du inte mina pengar till en bank? I så fall hade jag fått tillbaka dem med ränta när jag återvände.’ ^28 Sedan sa han till sina tjänare: ’Ta ifrån honom talenten och ge den åt tjänaren med de tio talenterna. ^29 För den som redan har, han ska få mer, så att han får ett överflöd. Men den som inte har något, han ska bli fråntagen det lilla han har. ^30 Och kasta ut den värdelöse tjänaren i mörkret utanför. Där ska han gråta och gnissla tänder.’ ^31 När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna. ^33 Och han ska ställa fåren på sin högra sida och getterna på sin vänstra. ^34 Sedan ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom, ni som har välsignats av min Far, och ta emot ert arv, det rike som har varit förberett åt er sedan världens grundläggning. ^35 För jag var hungrig, och ni gav mig något att äta. Jag var törstig, och ni gav mig något att dricka. Jag var hemlös,* och ni tog gästfritt emot mig. ^36 Jag var naken, och ni gav mig kläder. Jag var sjuk, och ni tog hand om mig. Jag satt i fängelse, och ni besökte mig.’ ^37 Då ska de rättfärdiga svara honom: ’Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat eller törstig och gav dig något att dricka? ^38 När såg vi att du var hemlös och tog gästfritt emot dig eller naken och gav dig kläder? ^39 När såg vi att du var sjuk eller satt i fängelse och besökte dig?’ ^40 Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’ ^41 Sedan ska han säga till dem som står på hans vänstra sida: ’Ge er i väg härifrån, ni som har blivit dömda,* till den eviga eld som väntar djävulen och hans änglar. ^42 För jag var hungrig, men ni gav mig inget att äta, och jag var törstig, men ni gav mig inget att dricka. ^43 Jag var hemlös, men ni tog inte gästfritt emot mig. Jag var naken, men ni gav mig inga kläder. Jag var sjuk och satt i fängelse, men ni tog inte hand om mig.’ ^44 Då ska de också svara: ’Herre, när såg vi att du var hungrig eller törstig eller hemlös eller naken eller sjuk eller i fängelse utan att hjälpa* dig?’ ^45 Då ska han svara: ’Jag säger er att det ni inte har gjort för en av dessa minsta, det har ni inte gjort för mig.’ ^46 Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

Ordagrant ”jungfrur”.

Ordagrant ”eller timmen”.

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

Eller ”hård”, ”sträng”.

Eller ”slö”, ”ovillig”.

Eller ”en främling”.

Eller ”är under förbannelse”.

Eller ”betjäna”.

^ (Mark. 13:1-37) När han gick ut ur templet sa en av lärjungarna till honom: ”Lärare, se vilka imponerande stenar och byggnader!” ^2 Jesus sa till honom: ”Ja, det är storslagna byggnader. Men här ska man inte lämna sten på sten, utan allt ska rivas ner.” ^3 När han satt på Olivberget med templet inom synhåll och Petrus, Jakob, Johannes och Andreas var ensamma med honom frågade de: ^4 ”Berätta för oss: När ska allt det här hända? Och vad ska vara tecknet på att det snart kommer att fullbordas?” ^5 Då sa Jesus till dem: ”Akta er så att ni inte blir vilseledda. ^6 Många ska komma i mitt namn och säga: ’Jag är Messias’, och de ska vilseleda många. ^7 Och när ni får höra krigslarm och rapporter om krig ska ni inte bli uppskrämda. Det här måste hända, men det är ändå inte slutet. ^8 För nation ska vända sig mot nation och rike mot rike. Det ska vara jordbävningar på den ena platsen efter den andra, och det ska också vara svält. Detta är början på en tid med mycket lidande. ^9 Men var på er vakt. Man kommer nämligen att utlämna er åt lokala domstolar, och ni kommer att misshandlas i synagogor och ställas inför ståthållare och kungar för min skull, och ni ska vittna för dem. ^10 Och de goda nyheterna måste först förkunnas i alla nationerna. ^11 Men när man griper er för att utlämna er ska ni inte vara oroliga för vad ni ska säga. Säg det som ges er i den stunden, för det är inte ni som talar, utan den heliga anden. ^12 Dessutom ska en man sända sin egen bror i döden, och en far sitt barn. Och barn ska göra uppror mot sina föräldrar och få dem dödade. ^13 Ni ska bli hatade av alla på grund av mitt namn, men den som håller ut till slutet ska bli räddad. ^14 Men när ni ser att avskyvärdheten som orsakar förödelse står där den inte borde stå (läsaren behöver ha insikt för att förstå det här), då ska de som är i Judeen fly till bergen. ^15 Den som är uppe på taket ska inte gå ner för att hämta något ur sitt hus, ^16 och den som är ute på fältet ska inte gå hem för att hämta sin mantel. ^17 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! ^18 Be ständigt att detta inte ska ske på vintern. ^19 För i de dagarna ska det vara en prövning som är så stor att något liknande inte har förekommit sedan början av Guds skapelse* och aldrig kommer att inträffa igen. ^20 Om inte Jehova hade förkortat den tiden skulle faktiskt ingen bli räddad. Men för sina utvaldas skull har han förkortat den tiden. ^21 Och om någon då säger till er: ’Här är Messias’,* eller: ’Där är han’, så tro inte på det. ^22 För det ska framträda falska messiasgestalter och falska profeter som kommer att göra tecken och under för att försöka vilseleda de utvalda. ^23 Var alltså på er vakt. Jag har talat om allt för er i förväg. ^24 Men i de dagarna, efter de här prövningarna,* ska solen förmörkas, och månen ska inte lysa mer. ^25 Stjärnorna ska falla från himlen, och himlens krafter ska skakas. ^26 Då ska man få se Människosonen komma bland molnen med prakt och stor makt. ^27 Och då ska han sända ut änglarna och samla ihop sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens yttersta gräns till himlens yttersta gräns. ^28 Lär er något av liknelsen om fikonträdet. Så fort grenarna blir mjuka och löven spricker ut vet ni att sommaren är nära. ^29 På samma sätt vet ni, när ni ser allt det här hända, att han är nära och står vid dörren. ^30 Jag försäkrar er att den här generationen absolut inte ska försvinna förrän allt detta händer. ^31 Himmel och jord ska försvinna, men mina ord ska absolut inte försvinna. ^32 Ingen känner till den dagen eller tidpunkten,* inte ens änglarna i himlen eller Sonen, utan bara Fadern. ^33 Var alltid vaksamma, alltid vakna, för ni vet inte när tiden* är inne. ^34 Det är som när en man reste utomlands och lämnade sitt hus och överlät ansvaret åt sina tjänare. Han gav uppgifter åt var och en och befallde dörrvakten att alltid vara vaksam. ^35 Var alltså hela tiden vaksamma, för ni vet inte när husets herre kommer, om det blir sent på dagen eller vid midnatt eller före gryningen eller på morgonen, ^36 så att han inte ertappar er med att sova när han plötsligt kommer. ^37 Men det jag säger till er, det säger jag till alla: Var alltid vaksamma.”

Ordagrant ”Guds skapelse ända till nu (intill närvarande tid)”.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”efter denna stora prövning”.

Ordagrant ”timmen”.

Eller ”den bestämda tiden”.

^ (Luk. 21:1-38) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.” ^5 När några lite senare talade om templet och hur imponerande det var med utsmyckningar i vacker sten och med heliga gåvor ^6 sa han: ”Nu ser ni allt detta, men det ska komma en tid när man inte ska lämna sten på sten, utan allt ska rivas ner.” ^7 Sedan frågade de honom: ”Lärare, när ska allt det här hända? Och vad ska vara tecknet på att det snart kommer att inträffa?” ^8 Han svarade: ”Akta er så att ni inte blir vilseledda. Många ska nämligen komma i mitt namn och påstå: ’Jag är Messias’, och: ’Tiden är nära.’ Men följ inte dem. ^9 Och när ni får höra talas om krig och oroligheter ska ni inte bli förskräckta. Det här måste nämligen hända först, men slutet kommer inte omedelbart.” ^10 Sedan sa han till dem: ”Nation ska vända sig mot nation och rike mot rike. ^11 Det ska vara stora jordbävningar, och på den ena platsen efter den andra ska det vara svält och epidemier. Skrämmande händelser ska inträffa, och tydliga tecken ska visa sig från himlen. ^12 Men innan allt detta händer kommer man att gripa er och förfölja er. Man kommer att utlämna er åt synagogor och kasta er i fängelse, och ni kommer att ställas inför kungar och ståthållare för mitt namns skull. ^13 Det ska leda till att ni får vittna. ^14 Bestäm er för att inte öva in ert försvar i förväg, ^15 eftersom jag ska ge er ord och vishet som alla era motståndare tillsammans inte ska kunna värja sig mot eller ifrågasätta. ^16 Ni kommer till och med att bli svikna* av föräldrar och bröder och släktingar och vänner, och några av er kommer att bli dödade. ^17 Ni kommer att bli hatade av alla på grund av mitt namn. ^18 Och ändå ska inte ens ett hårstrå på era huvuden gå förlorat. ^19 Er uthållighet kommer att rädda livet på er. ^20 Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras. ^21 Då ska de som är i Judeen fly till bergen, de som är inne i staden ska lämna den och de som är ute på landet ska inte gå in i den. ^22 Detta är nämligen dagar då rättvisa ska skipas för att allt som står skrivet ska uppfyllas. ^23 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! Stora svårigheter ska komma över landet,* och vrede ska drabba folket. ^24 Och de ska falla för svärdet och föras bort som fångar till alla nationer, och Jerusalem ska trampas ner av nationerna tills nationernas bestämda tidsperiod har löpt ut. ^25 Det kommer också att vara tecken i solen och månen och stjärnorna, och på jorden ska nationerna gripas av ångest inför det upprörda havets dån eftersom de inte kan se någon utväg. ^26 Människor kommer att bli lamslagna av fruktan i väntan på det som ska drabba världen, för himlens krafter ska skakas. ^27 Och då ska de få se Människosonen komma i ett moln med makt och strålande prakt. ^28 Men när detta börjar inträffa, så räta på er och lyft era huvuden, för er befrielse närmar sig.” ^29 Han berättade också en liknelse för dem: ”Tänk på fikonträdet och alla andra träd. ^30 När ni ser att de får knoppar förstår ni att sommaren är nära. ^31 Och på samma sätt vet ni, när ni ser allt det här hända, att Guds rike är nära. ^32 Jag försäkrar er att den här generationen absolut inte ska försvinna förrän allt detta händer. ^33 Himmel och jord ska försvinna, men mina ord ska absolut inte försvinna. ^34 Men akta er så att ni inte distraheras* av omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer* så att den dagen plötsligt överraskar er ^35 som en snara. Den ska nämligen drabba alla som bor på jorden. ^36 Håll er därför vakna och be ständigt* för att ni ska lyckas komma undan allt som ska hända och bestå inför Människosonen.” ^37 På dagarna undervisade han i templet, men på kvällarna gick han ut till det berg som kallas Olivberget och övernattade där. ^38 Och alla kom till honom i templet tidigt på morgonen för att lyssna på honom.

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

Eller ”förrådda”.

Ordagrant ”jorden”.

Eller ”tyngs ner”.

Eller ”bekymmer för livsuppehället (vardagslivet)”.

Eller ”be ständigt ödmjuka böner”.

Torsdag 20 augusti

Det som varit ska man aldrig mer tänka på. ([Jes. 65:17])

Vi som tjänar Jehova får ibland uppleva saker som gör oss stressade och oroliga. Men vi vet att så småningom kommer ”alla tidigare sorger ... [att] vara glömda”. ([Jes. 65:16]) Jehova kommer att ta bort allt som gör livet svårt för oss, och med tiden kommer till och med jobbiga minnen att försvinna. När vi kommer till våra möten känner vi att vi kan slappna av och att stressen från den här världen rinner av oss. Vi kan också själva bidra till den lugna miljö som finns i det andliga paradiset och minska stressen hos våra bröder och systrar. Hur kan vi göra det? Vi kan jobba på egenskaper som ingår i andens frukt, till exempel kärlek, glädje, frid, omtänksamhet och mildhet. (Gal. 5:22, 23) Visst är vi glada att vi har varandra och att vi får vara en del av Jehovas organisation? Och om vi är kvar i det andliga paradiset kommer vi att få uppleva den fullständiga uppfyllelsen av Guds löfte om ”en ny himmel och en ny jord”. w24.04 22 § 9, 10

^ (Jes. 65:17) Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

^ (Jes. 65:16) så att alla på jorden som vill bli välsignade ska bli välsignade av sanningens Gud,* och alla på jorden som svär en ed ska svära vid sanningens Gud.* Alla tidigare sorger* ska vara glömda, de ska vara dolda för mina ögon.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”problem”.

^ (Gal. 5:22, 23) Andens frukt däremot är kärlek, glädje, frid, tålamod, omtänksamhet, godhet, tro, ^23 mildhet och självbehärskning. Inget av detta strider mot någon lag.

Fredag 21 augusti

Det är farligt att snabbt ge ett heligt löfte och först efteråt tänka igenom vad man lovat. ([Ords. 20:25])

Även om det kan vara väldigt trevligt att vara ihop med någon så är det inget man ska ta lätt på. Syftet är ju att ta reda på om man vill gifta sig med personen eller inte. Ett par som gifter sig lovar inför Jehova att de ska älska och respektera varandra livet ut. Och om man ska ge ett löfte behöver man tänka igenom saken noga. Det gäller såklart alla löften, men särskilt äktenskapslöftet. För att ett par ska kunna komma fram till om de vill ge varandra det löftet behöver de lära känna varandra bra, och det får de möjlighet att göra när de är ihop. En del kommer fram till att de vill gifta sig, och andra väljer att avsluta förhållandet. Om ett par gör slut betyder inte det att de har misslyckats. De har ju kommit fram till ett bra beslut, och det är ju det som är syftet med att vara ihop med någon. Varför är det viktigt att förstå syftet med att vara ihop med någon? Om man gör det kommer man inte att bli ihop med någon som man inte kan tänka sig att gifta sig med. w24.05 26, 27 § 3, 4

^ (Ords. 20:25) Det är farligt att snabbt ge ett heligt löfte och först efteråt tänka igenom vad man lovat.

Lördag 22 augusti

Skäms inte för att vittna om vår Herre. ([2 Tim. 1:8])

Unga vittnen kan ibland tycka att det känns svårt att prata om sin tro med andra. De kanske till exempel känner sig osäkra när evolutionsläran kommer upp i skolan. Varför då? Därför att lärarna kanske lägger upp det som att evolutionen är ett fastslaget faktum. Hur skulle du kunna hjälpa dina barn att känna sig trygga och våga stå för vad de tror på? Försäkra dem om att de inte behöver skämmas för att de vet hur allting kom till. Det finns faktiskt många forskare som inte heller tror att allt kom till av sig självt eller av en slump. När de har sett hur komplexa och genomtänkta saker i naturen är har de dragit slutsatsen att någon måste ligga bakom allt. Och därför tror de inte på evolutionsläran. Något som skulle kunna hjälpa dina barn att få starkare tro och bli modigare är att de funderar på vad som har hjälpt bröder och systrar att få en starkare tro på att det finns en skapare. w24.12 18 § 14, 15

^ (2 Tim. 1:8) Så skäms inte för att vittna om vår Herre, och skäms inte heller för mig, en fånge för hans skull, utan var beredd att uthärda svårigheter för de goda nyheterna medan du litar på den kraft som Gud ger.

Söndag 23 augusti

Han blev sprudlande glad i den heliga anden. ([Luk. 10:21])

Jesus hade en positiv inställning till predikoarbetet, och det gjorde att han kunde fortsätta vara entusiastisk för tjänsten. Tänk till exempel på det här: Mot slutet av år 30 sa Jesus att fälten var ”vita och redo för skörd” och syftade då på att det fanns många som ville lyssna på budskapet. ([Joh. 4:35]) Ungefär ett år senare sa han till sina lärjungar: ”Skörden är stor.” (Matt. 9:37, 38) Och ännu längre fram sa han: ”Skörden är stor ... Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.” ([Luk. 10:2]) Jesus slutade alltså aldrig tro att människor skulle ta till sig av de goda nyheterna. Och han blev glad när de gjorde det. Jesus lärde sina lärjungar att också ha en positiv inställning, så att de kunde fortsätta vara entusiastiska för budskapet de predikade. w25.03 18, 19 § 15, 16

^ (Luk. 10:21) Just då blev han sprudlande glad i den heliga anden och sa: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har omsorgsfullt dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn. Ja, min Far, det är så du har valt att göra.

^ (Joh. 4:35) Visst säger ni att det är fyra månader kvar till skörden? Men jag säger er: Lyft blicken och se på fälten – de är vita och redo för skörd.

^ (Matt. 9:37, 38) Och han sa till sina lärjungar: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. ^38 Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.”

^ (Luk. 10:2) Han sa till dem: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.

Måndag 24 augusti

Jehova blir en säker tillflykt för mig, jag flyr till min Gud, min klippa. ([Ps. 94:22])

Jehova är en tillflykt. Om man överraskas av ett oväder kan man söka skydd under en utskjutande klippa. På liknande sätt kan Jehova skydda oss när vi råkar ut för svårigheter. Han kan ge oss trygghet och se till att vi inte drabbas av bestående skada. Dessutom lovar han att han snart ska ta bort allt som gör oss oroliga och rädda. (Hes. 34:25, 26) Jehova blir en tillflykt för oss när vi ber till honom. När vi gör det ger han oss frid som skyddar våra hjärtan och sinnen. ([Fil. 4:6, 7]) Jehova finns alltid där för oss. Vi kan lita på honom, för han är ”den eviga Klippan”. ([Jes. 26:3, 4]) Han kommer alltid att finnas och kan därför alltid hålla sina löften, lyssna på våra böner och ge oss den hjälp vi behöver. Vi kan också lita på Jehova för att han är lojal mot dem som är lojala mot honom. ([2 Sam. 22:26]) Han glömmer aldrig vad vi gör för honom, och han kommer att belöna oss. ([Hebr. 6:10;][11:6]) w24.06 26, 27 § 4–6

^ (Ps. 94:22) Men Jehova blir en säker tillflykt* för mig, jag flyr till min Gud, min klippa.

Eller ”säker höjd”.

^ (Hes. 34:25, 26) Och jag ska sluta ett fredsförbund med dem, och jag ska utrota rovdjuren ur landet så att de kan bo tryggt i vildmarken och sova i skogarna. ^26 Jag ska göra dem och området runt min höjd till en välsignelse, och jag ska se till att regnet faller i rätt tid. Välsignelserna ska strömma ner som regn.

^ (Fil. 4:6, 7) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar. ^7 Då ska Guds frid, som övergår allt förstånd, skydda era hjärtan och era sinnen med hjälp av Kristus Jesus.

^ (Jes. 26:3, 4) Du ska beskydda dem som litar helt på dig,* du ska ge dem bestående frid, för det är på dig de förlitar sig.  ^4 Förlita er på Jehova för evigt, för Jah* Jehova är den eviga Klippan.

Eller möjligen ”dem vars inställning är orubblig”.

”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

^ (2 Sam. 22:26) Du är lojal mot den lojale, trogen mot den trogne.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

Fredag 28 augusti

Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar. ([Ps. 145:16])

Vi kan göra som Jehova och ge våra älskade vänner det de behöver. Du kanske känner någon broder eller syster som behöver mat eller kläder. Jehova kan använda dig för att hjälpa honom eller henne. En sak som vi Jehovas vittnen är kända för är att hjälpa andra i samband med kriser och katastrofer. Det blev tydligt under covid-19-pandemin. Då var det många bröder och systrar som gav mat, kläder och annat till dem som behövde det. Och många skänkte också pengar till organisationen och den världsvida verksamheten. Det gjorde att man kunde ge nödhjälp till olika vänner världen över. Alla de här generösa bröderna och systrarna gjorde det som står i Hebréerna 13:16: ”Glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.” w24.09 27 § 6, 7

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

^ (Hebr. 13:16) Och glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.

Lördag 29 augusti

Avgör vad som är verkligt viktigt. ([Fil. 1:10])

Tänk dig in i den här situationen: Du letar efter ett jobb för att kunna försörja din familj, och du väljer mellan två jobb. Du tar reda på all information du kan om dem. Du kollar upp vad jobben går ut på, hur schemat ser ut, hur lång pendlingstid det är och så vidare. Inget av jobben går emot Bibelns principer. Du kanske föredrar det ena för att du tycker att det verkar roligare eller för att lönen är högre. Men det finns fler faktorer du behöver ta med i beräkningen innan du tar ett beslut. Skulle något av jobben till exempel krocka med mötena? Eller skulle något av dem ta den tid som du egentligen behöver lägga på din familjs känslomässiga och andliga behov? Den typen av frågor kan hjälpa dig att fokusera på det som är viktigast, alltså ditt förhållande till Jehova och din familjs behov, och inte på att tjäna så bra som möjligt. När du tar med allt det här i beräkningen kan du ta ett beslut som Jehova kommer att välsigna. w25.01 17 § 11–13

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

Söndag 30 augusti

Jehova är nära de förtvivlade. ([Ps. 34:18])

Även om andra har behandlat dig illa kan du vara säker på att Jehova älskar dig och tycker att du är värdefull. Om du känner dig värdelös, så kom ihåg att Jehova såg fina sidor hos dig och drog dig till sig. ([Joh. 6:44]) Du är viktig för honom, och därför är han alltid redo att hjälpa dig. Vi kan förstå hur Jehova känner för oss genom att tänka på hur Jesus var. När Jesus var på jorden var han väldigt snäll mot människor som andra såg ner på. ([Matt. 9:9–12]) Vid ett tillfälle var det en kvinna som rörde vid hans kläder i förhoppningen om att bli frisk från sin fruktansvärda sjukdom. Då tröstade Jesus henne och berömde henne för hennes starka tro. (Mark. 5:25–34) Jesus är precis som sin Far. ([Joh. 14:9]) Så därför kan du vara övertygad om att du är viktig för Jehova och att han lägger märke till dina fina sidor. Han ser din tro och att du älskar honom. w24.10 7 § 4, 5

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (Matt. 9:9-12) När Jesus gick därifrån fick han se en man som hette Matteus sitta på skattekontoret, och han sa till honom: ”Bli min efterföljare.” Då reste han sig upp och började följa honom. ^10 När Jesus senare var hembjuden till Matteus kom många skatteindrivare och syndare och åt tillsammans med honom och hans lärjungar. ^11 Fariséerna fick se det och sa till lärjungarna: ”Hur kan er lärare äta tillsammans med skatteindrivare och syndare?” ^12 Jesus hörde det och sa: ”Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka.

^ (Mark. 5:25-34) I folkskaran fanns en kvinna som hade haft blödningar i 12 år. ^26 Hon hade genomgått smärtsamma behandlingar hos många läkare och förbrukat alla sina tillgångar, men hon hade inte blivit bättre, utan snarare sämre. ^27 Hon hade hört talas om Jesus, och i myllret närmade hon sig bakifrån och rörde vid hans mantel, ^28 för hon tänkte: ”Om jag bara får röra vid hans mantel blir jag frisk.”* ^29 Och på en gång upphörde hennes blödningar, och hon kände i kroppen att hon hade blivit botad från sin plågsamma sjukdom. ^30 Jesus märkte direkt att kraft hade gått ut från honom, så han vände sig om bland alla människor och sa: ”Vem var det som rörde vid min mantel?” ^31 Men lärjungarna sa till honom: ”Du ser ju hur alla tränger sig inpå dig, och så säger du: ’Vem rörde vid mig?’” ^32 Men han tittade sig omkring för att få se vem som hade gjort detta. ^33 Kvinnan, som visste vad som hade hänt med henne, kom då darrande av rädsla och föll ner inför Jesus och sa precis som det var. ^34 Då sa han till henne: ”Min dotter, din tro har gjort dig frisk.* Gå i frid, du är botad från din plågsamma sjukdom.”

Eller ”räddad”.

Eller ”har räddat dig”.

^ (Joh. 14:9) Jesus sa till honom: ”Filippus, känner du inte mig, trots att jag har varit så länge hos er? Den som har sett mig, han har också sett min Far. Varför säger du: ’Visa oss Fadern’?

^ ***w24 april s. 6-7 ”Gå framåt mot mogenhet”***

16. Vad måste vi göra när vi har blivit andligt mogna?

^16 Vi måste anstränga oss för att bli andligt mogna, men vi måste också anstränga oss för att fortsätta vara det. Vi får alltså inte bli alltför självsäkra. ([1 Kor. 10:12]) Bibeln uppmanar oss att fortsätta granska oss själva för att se till att vi gör andliga framsteg. ([2 Kor. 13:5])

17. Hur betonas behovet av att förbli andligt mogen i Paulus brev till vännerna i Kolossai?

^17 I sitt brev till vännerna i Kolossai betonade Paulus återigen hur viktigt det var att förbli andligt mogen. Vännerna där var redan mogna kristna, men Paulus sa att de skulle vara försiktiga så att de inte blev lurade av världens sätt att tänka. ([Kol. 2:6–10]) Och Epafras, som kände bröderna och systrarna i församlingen väl, bad intensivt att de skulle ”stå fullständiga”, eller vara mogna. ([Kol. 4:12]) Vad kan vi lära oss av det här? Både Paulus och Epafras förstod att man behöver anstränga sig och få hjälp av Jehova för att förbli andligt mogen. De ville att vännerna i Kolossai skulle fortsätta vara det, trots att de fick gå igenom många svårigheter.

^ (1 Kor. 10:12) Den som menar att han står ska alltså se till att han inte faller.

^ (2 Kor. 13:5) Fortsätt granska er själva för att se om ni lever i tron, ja, ta reda på vad ni är för slags människor. Inser ni inte att Jesus Kristus är i gemenskap med er? Om det inte är så att ni är underkända.

^ (Kol. 2:6-10) På samma sätt som ni har tagit emot Kristus Jesus, Herren, ska ni därför fortsätta att vandra förenade med honom. ^7 Bli rotade och uppbyggda i honom och fasta i tron, precis som ni har fått lära er, och låt er tacksamhet överflöda. ^8 Se upp så att ingen fångar er med hjälp av den filosofi och det tomma bedrägeri som bygger på mänsklig tradition, på världens elementära idéer, och som inte stämmer med Kristus. ^9 För i honom är den gudomliga naturen fullständigt förkroppsligad. ^10 Och med hjälp av honom, som är huvudet för all regering och myndighet, har ni gjorts fullständiga.

^ (Kol. 4:12) Ẹpafras, en av era egna, en tjänare åt Kristus Jesus, hälsar också. Han ber alltid intensivt för er, för att ni ska stå fullständiga och helt övertygade om allt som rör Guds vilja.

^ ***w24 juli s. 9-10 Känner du igen sanningen?***

5. På vilket sätt kan respekt för Jehova hjälpa oss?

^5 Respekt för Jehova. När vi älskar och respekterar Jehova vill vi inte göra något som sårar honom. Så vi vill lära oss att se skillnaden mellan rätt och fel, mellan sanning och lögn, så att Jehova kan godkänna oss. ([Ords. 2:3–6;][Hebr. 5:14]) Vi får aldrig låta människofruktan bli starkare än kärleken till Jehova, för om vi försöker bli accepterade av människor leder det ofta till att vi gör sådant som Jehova inte accepterar.

6. Hur påverkades tio hövdingar i Israel av människofruktan?

^6 Om vår människofruktan skulle bli starkare än vår respekt för Jehova skulle vi kunna börja tro på sådant som inte är sant. Tänk till exempel på de tolv hövdingarna i Israel som skulle utforska det utlovade landet. Tio av dem var så rädda för kananéerna att de sa till israeliterna: ”Vi kan inte dra upp mot dem, för de är starkare än vi.” (4 Mos. 13:27–31) Ur ett mänskligt perspektiv var kanaanéerna starkare än israeliterna. Men när de sa att de inte kunde besegra dem glömde de att ta med Jehova i beräkningen. De här tio männen borde ha fokuserat på vad Jehova ville att de skulle göra. De borde också ha reflekterat över vad han nyss hade gjort för dem. Då skulle de ha insett att kanaanéerna inte hade någonting att sätta emot Jehovas enorma kraft. Men Josua och Kaleb var annorlunda. De ville bli godkända av Jehova, så därför sa de till folket: ”Om Jehova är nöjd med oss kommer han att leda oss in i landet och ge oss det.” (4 Mos. 14:6–9)

^ (Ords. 2:3-6) ja, ropa på klokheten och kalla på insikten.  ^4 Sök efter detta som efter silver och leta efter det som efter gömda skatter,  ^5 för då ska du förstå vad respekt för Jehova är och lära känna din Gud.*  ^6 För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.

Eller ”finna kunskap om Gud”.

^ (Hebr. 5:14) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

^ (4 Mos. 13:27-31) Det här är vad de berättade för Mose: ”Nu har vi varit i landet som du sände oss till, och det flödar verkligen av mjölk och honung. Den här frukten tog vi med oss därifrån. ^28 Men folket som bor där är starkt, och städerna är stora och har murar. Vi såg till och med anakiter där. ^29 I Negev bor amalekiterna, och i bergsområdet bor hettiterna, jebuséerna och amoréerna, och vid havet och längs Jordan bor kanaanéerna.” ^30 Då försökte Kaleb lugna folket när de stod inför Mose. Han sa: ”Jag tycker att vi genast ska dra upp och inta landet, för jag är helt säker på att vi kan erövra det.” ^31 Men männen som hade varit med honom sa: ”Det går inte. Vi kan inte dra upp mot dem, för de är starkare än vi.”

^ (4 Mos. 14:6-9) Josua, Nuns son, och Kaleb, Jefụnnes son, som hade varit med och utforskat landet, rev sönder sina kläder ^7 och sa till israeliterna: ”Det land som vi har vandrat igenom och utforskat är ett fantastiskt land. ^8 Om Jehova är nöjd med oss kommer han att leda oss in i landet och ge oss det, ett land som flödar av mjölk och honung. ^9 Men gör inte uppror mot Jehova! Var inte rädda för folket i landet, de är en munsbit* för oss. Deras beskydd är borta, och Jehova är med oss. Var inte rädda för dem.”

Ordagrant ”de är som bröd”.

^ ***w24 maj s. 7 Lita på ”hela jordens domare”!***

18, 19. a) Varför behöver vi inte vara oroliga över hur Jehova kommer att döma dem som har dött? (Jesaja 55:8, 9) b) Vad handlar nästa artikel om?

^18 Kan vi verkligen lita på att Jehova alltid gör rätt när han dömer människor? Ja! Precis som Abraham insåg, så är Jehova hela jordens domare, och han är fullkomlig, rättvis och barmhärtig. Jehova har övat sin son och gett honom ansvaret att avkunna dom. ([Joh. 5:22]) Både Jehova och Jesus kan se vad som finns i människors hjärtan, och de kommer alltid att göra det som är rätt. ([Matt. 9:4])

^19 Vi litar på att Jehova alltid vet bäst. Vi inser att vi inte är kvalificerade att döma andra, men det är han! (Läs Jesaja 55:8, 9.) Så vi kan vara trygga med att låta Jehova och Jesus ta hand om dömandet. Och vi vet att vår kung, Jesus, återspeglar Jehovas rättvisa och barmhärtighet på ett fullkomligt sätt. ([Jes. 11:3, 4]) Men hur kommer då Jehova och Jesus att döma människor i den stora prövningen? Vad vet vi? Och vad vet vi inte? Vi kommer att få svar på de frågorna i nästa artikel.

^ (Jes. 55:8, 9) ”Mina tankar är inte era tankar, och era vägar är inte mina vägar”, säger Jehova.  ^9 ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ (Joh. 5:22) Fadern dömer nämligen ingen, utan han har överlåtit allt dömande åt Sonen,

^ (Matt. 9:4) Jesus visste vad de tänkte, så han sa: ”Varför har ni så ondskefulla tankar inom er?

^ (Jes. 55:8, 9) ”Mina tankar är inte era tankar, och era vägar är inte mina vägar”, säger Jehova.  ^9 ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ (Jes. 11:3, 4) Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.  ^4 Han dömer de svaga med rättvisa,* tillrättavisar opartiskt till förmån för de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns käpp, döda de onda med sina läppars ande.

Eller ”rättfärdighet”.

^ ***w24 juni s. 22-23 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

10. Vad gör Jehova för dem som tillhör honom?

^10 Jehova belönar dem som tillhör honom. ([Hebr. 11:6]) Han hjälper oss att känna oss nöjda och glada redan nu, och han kommer att ge oss evigt liv i framtiden. Vi kan helt och hållet lita på att han både har viljan och förmågan att belöna oss. Och det motiverar oss att göra allt vi kan i tjänsten för honom, precis som hans tjänare förr i tiden gjorde. En av dem var Timoteus, som levde under det första århundradet. (Hebr. 6:10–12)

11. Vad motiverade Timoteus att arbeta hårt i församlingen? (1 Timoteus 4:10)

^11 Läs 1 Timoteus 4:10. Timoteus var helt säker på att Jehova skulle belöna honom. Och det gjorde honom motiverad att arbeta hårt och ge ut av sig själv. Hur gjorde han det? Paulus uppmuntrade honom att göra framsteg som lärare och talare. Timoteus skulle också vara ett bra exempel för sina medtroende, både unga och gamla. Och han fick en del ganska svåra uppgifter, som att ge raka men kärleksfulla råd till några som behövde det. (1 Tim. 4:11–16; 2 Tim. 4:1–5) Även om andra inte alltid såg vad Timoteus gjorde eller visade uppskattning för det, kunde han vara helt säker på att Jehova såg det och skulle belöna honom. ([Rom. 2:6, 7])

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

^ (Hebr. 6:10-12) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör. ^11 Och vi önskar att ni alla behåller er entusiasm, så att ni kan vara fullständigt trygga i hoppet ända till slutet ^12 och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ (1 Tim. 4:10) Det är därför vi arbetar hårt och ger ut av oss själva, för vi har satt vårt hopp till en levande Gud, som är en räddare för alla slags människor, men särskilt för de trogna.

^ (1 Tim. 4:10) Det är därför vi arbetar hårt och ger ut av oss själva, för vi har satt vårt hopp till en levande Gud, som är en räddare för alla slags människor, men särskilt för de trogna.

^ (1 Tim. 4:11-16) Fortsätt att ge dessa befallningar och undervisa om dem. ^12 Låt aldrig någon se ner på dig för att du är ung. Bli i stället ett föredöme för de trogna i tal, uppförande, kärlek, tro och renhet. ^13 Fortsätt högläsa, förmana och undervisa tills jag kommer. ^14 Var inte vårdslös med den gåva som är i dig och som du fick när en profetia uttalades över dig och äldstekretsen lade sina händer på dig. ^15 Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg. ^16 Var hela tiden uppmärksam på dig själv och din undervisning. Fortsätt med att göra allt detta, för då kommer du att rädda både dig själv och dem som lyssnar till dig.

^ (2 Tim. 4:1-5) Jag uppmanar dig allvarligt inför Gud och Kristus Jesus, som ska döma levande och döda när han tydligt framträder och kommer som kung: ^2 Predika ordet. Gör det med iver, både i goda tider och i svåra tider. Tillrättavisa, förebrå och förmana med stort tålamod och med god undervisning. ^3 Det ska nämligen komma en tid när människor inte ska tolerera den sunda läran, utan de ska följa sina egna begär och omge sig med lärare som säger det som kittlar deras öron. ^4 I stället för att lyssna på sanningen lyssnar de på osanna historier. ^5 Du däremot, var balanserad i alla lägen, uthärda svårigheter, förkunna de goda nyheterna och fullgör din tjänst.

^ (Rom. 2:6, 7) Och han ska ge var och en lön efter hans gärningar: ^7 evigt liv åt dem som fortsätter göra det goda och söker härlighet, ära och ett oförstörbart liv,*

Ordagrant ”oförgänglighet”.

^ ***w24 augusti s. 9-10 Jehova vill att alla ska ångra sig***

5. Hur visade Jehova att han inte gav upp hoppet om israeliterna? (2 Kungaboken 17:13, 14)

^5 Israeliterna gjorde gång på gång uppror mot Jehova. De tillbad falska gudar och gjorde andra fruktansvärda saker, och det här ledde till att de fick stora problem. Men Jehova gav inte upp hoppet om dem. Gång på gång skickade han profeter som uppmanade dem att ångra sig och återvända till honom. (Läs 2 Kungaboken 17:13, 14.)

6. Hur använde Jehova profeterna för att hjälpa israeliterna att förstå hur viktigt det är med ånger? (Se också bilden.)

^6 Jehova använde ofta sina profeter för att varna och tillrättavisa sitt folk. Jeremia sa till exempel: ”’Vänd tillbaka, du avfälliga Israel’, säger Jehova. ’Jag ska inte se på dig med vrede, för jag är lojal ... Jag ska inte vara förbittrad för alltid. Inse bara din skuld, för du har gjort uppror mot Jehova.’” (Jer. 3:12, 13) Och genom profeten Joel sa Jehova: ”Vänd tillbaka till mig av hela ert hjärta.” (Joel 2:12, 13) Och han lät Jesaja säga: ”Gör er rena. Låt mig slippa se era onda handlingar. Sluta upp med er ondska.” ([Jes. 1:16–19]) Och genom Hesekiel sa Jehova: ”Skulle jag på något sätt glädja mig över den ondskefulles död? ... Skulle jag inte hellre se att han ändrar sitt handlingssätt och får leva?” ”Jag finner inte glädje i någons död ... Så vänd om, så ska ni få leva.” ([Hes. 18:23,][32]) Jehova blir verkligen glad när någon ångrar sig, för han vill att alla ska få leva för evigt. Därför väntar han inte passivt på att någon ska ångra sig, utan han sträcker ut en hjälpande hand. Vi ska se på några exempel på det.

^ (2 Kung. 17:13, 14) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud.

Eller ”styvnackade”.

^ (2 Kung. 17:13, 14) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud.

Eller ”styvnackade”.

^ (Jer. 3:12, 13) Gå och ropa ut dessa ord mot norr: ’”Vänd tillbaka, du avfälliga Israel”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte se på dig med vrede,* för jag är lojal”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte vara förbittrad för alltid. ^13 Inse bara din skuld, för du har gjort uppror mot Jehova, din Gud. Under varje grönskande träd bjöd du ut dina tjänster* till främmande gudar,* men du lyssnade aldrig till mig”, säger Jehova.’”

Ordagrant ”inte sänka mitt ansikte mot dig”.

Ordagrant ”vägar”.

Ordagrant ”främlingar”.

^ (Joel 2:12, 13) ”Men nu”, säger Jehova, ”vänd tillbaka till mig av hela ert hjärta, med fasta, gråt och klagan. ^13 Riv sönder era hjärtan, inte era kläder, och vänd tillbaka till Jehova, er Gud. För han är medkännande,* barmhärtig och tålmodig* och överflödar av lojal kärlek, och han ska ändra sitt beslut om* olyckan.

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Eller ”känna ånger över”.

^ (Jes. 1:16-19) Tvätta er, gör er rena. Låt mig slippa se era onda handlingar. Sluta upp med er ondska. ^17 Lär er att göra det rätta. Utöva* rättvisa, tillrättavisa förtryckaren, försvara den faderlöses* rättigheter och företräd änkan i hennes rättssak.” ^18 ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull. ^19 Om ni är villiga att lyssna ska ni få äta av landets goda.

Eller ”Sök”.

Eller ”föräldralöses”.

^ (Hes. 18:23) ’Skulle jag på något sätt glädja mig över den ondskefulles död?’ säger den suveräne Herren Jehova. ’Skulle jag inte hellre se att han ändrar sitt handlingssätt och får leva?’

^ (Hes. 18:32) ’Jag finner inte glädje i någons död’, säger den suveräne Herren Jehova. ’Så vänd om, så ska ni få leva.’”

^ ***w24 juni s. 6-7 Vi får vara Jehovas gäster***

13. Hur visar Jehova att han bryr sig om alla som tjänar honom i dag, oavsett vad de har för omständigheter?

^13 En del av dem som tjänar Jehova i dag bor nära Jehovas vittnens huvudkontor eller något av avdelningskontoren. Det gör att de kanske har större möjlighet att vara involverade i det som händer i organisationen och lära känna dem som har ledningen. Och så är det naturligtvis även för dem som tjänar vid de anläggningarna. Liknande möjligheter har också kretstillsyningsmän och andra i särskild heltidstjänst. Men de allra flesta Jehovas vittnen har inte sådana omständigheter just nu. Om det är så för dig, så kom ihåg att Jehova är en kärleksfull värd som älskar alla sina gäster och tar hand om var och en av dem. ([1 Petr. 5:7]) Han ger alla som tjänar honom den andliga mat, den vägledning och det beskydd de behöver.

14. Hur visar Jehova att han inte favoriserar vissa på grund av att de kan ett visst språk?

^14 Något annat som visar att Jehova inte favoriserar någon av sina gäster är att han har sett till att människor över hela världen kan läsa hans ord, Bibeln. Från början skrevs Bibeln på hebreiska, arameiska och grekiska. Men är det så att de som kan de språken har större möjlighet att lära känna Jehova än de som inte kan dem? Nej, så är det inte. ([Matt. 11:25])

15. Hur är Bibeln ett bevis på att Jehova inte favoriserar någon? (Se också bilden.)

^15 Jehova favoriserar inte dem som har hög utbildning eller är bra på språk, utan han låter människor bli hans gäster oavsett vilken utbildning de har. Han har sett till att Bibeln har översatts till tusentals språk och att människor över hela jorden kan förstå den, så att de kan få nytta av visheten i den och lära sig hur man blir vän med honom. (2 Tim. 3:16, 17)

^ (1 Petr. 5:7) Kasta alla era bekymmer* på honom, eftersom han bryr sig om er.

Eller ”all oro”.

^ (Matt. 11:25) Vid den tiden sa Jesus: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer, ^17 så att den som tjänar Gud inte behöver sakna något utan är fullständigt rustad för alla slags goda gärningar.

^ ***w24 september s. 8-9 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

^2 Det kom väldigt lägligt eftersom den lugna perioden inte skulle bestå. Och Paulus gav de kristna praktiska råd som skulle hjälpa dem att klara av de svårigheter de stod inför. Precis som Jesus hade förutsagt skulle Jerusalem och templet snart förstöras. ([Luk. 21:20]) Självklart visste varken Paulus eller de kristna i Judeen exakt när det här skulle hända. Men de kunde använda den tid som återstod till att förbereda sig. De kunde bygga upp sin tro och sin uthållighet. ([Hebr. 10:25;][12:1, 2])

3. Varför har vi som lever i dag stor nytta av Hebréerbrevet?

^3 Vi vet att den stora prövningen snart kommer att börja, och den tidsperioden kommer att vara ännu svårare än den som de kristna hebréerna fick uppleva. ([Matt. 24:21;][Upp. 16:14,][16]) Så därför ska vi se på några av de råd som Jehova gav till dem och som vi också kan ha nytta av.

^ (Luk. 21:20) Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras.

^ (Hebr. 10:25) och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

^ (Hebr. 12:1, 2) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss, ^2 medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ ***w24 september s. 9-10 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

6. Vad uppmuntrade Paulus sina medtroende att göra? (Hebréerna 5:14–6:1)

^6 I sitt brev till hebréerna uppmuntrade Paulus sina medtroende att gräva djupare i Guds ord. (Läs Hebréerna 5:14–6:1.) Med hjälp av de hebreiska skrifterna förklarade Paulus varför det kristna sättet att tillbe Jehova var helt överlägset det judiska.* Paulus visste att ju mer kunskap de kristna fick och ju bättre de förstod sanningen, desto lättare skulle det vara för dem att känna igen falska läror och att inte låta sig luras av dem.

^ (Hebr. 5:14-6:1) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

6 Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

^ (Hebr. 5:14-6:1) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

6 Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

^ Enbart i det första kapitlet citerar Paulus åtminstone sju gånger från de hebreiska skrifterna för att visa att det kristna sättet att tillbe Jehova är överlägset det judiska. ([Hebr. 1:5–13])

^ (Hebr. 1:5-13) För till vilken av änglarna har Gud någonsin sagt: ”Du är min son, i dag har jag blivit din far”, eller: ”Jag ska vara hans far, och han ska vara min son”? ^6 Och när han återigen sänder sin förstfödde till världen säger han: ”Alla Guds änglar ska visa honom ära.” ^7 Om änglarna säger han: ”Han gör sina änglar kraftfulla och sina tjänare till en förtärande eld.” ^8 Men om Sonen säger han: ”Gud är din tron i evigheters evighet, och din kungaspira är rättvisans spira. ^9 Du älskar det som är rätt, och du hatar laglöshet. Därför har Gud, din Gud, smort dig med glädjens olja mer än andra kungar.”* ^10 Och: ”I tidernas begynnelse lade du, Herre, jordens grund, och himlen är dina händers verk. ^11 De kommer att förgås, men du består. Och som kläder ska de slitas ut. ^12 Du ska rulla ihop dem som en mantel, som ett klädesplagg, och de ska bytas ut. Men du är densamme, och dina år kommer aldrig att få ett slut.” ^13 Men till vilken av änglarna har han någonsin sagt: ”Sätt dig på min högra sida, tills jag lägger dina fiender som en pall under dina fötter”?

Eller ”dina medbröder”.

^ ***w24 oktober s. 13 Vad kan vi lära oss av Jesus sista 40 dagar på jorden?***

5. Varför behövde Jesus lärjungar uppmuntran?

^5 Jesus lärjungar behövde uppmuntran. Varför det? En del av dem hade lämnat sitt hem, sin familj och sin försörjning för att vara med Jesus på heltid. ([Matt. 19:27]) Andra hade blivit utstötta ur samhället när de blev hans lärjungar. ([Joh. 9:22]) De hade gjort alla de här uppoffringarna därför att de trodde att Jesus var Messias. ([Matt. 16:16]) Så när han avrättades blev de väldigt ledsna och allt kändes hopplöst.

6. Vad gjorde Jesus efter att han hade uppstått?

^6 Jesus förstod att det var helt normalt att hans lärjungar sörjde när han hade dött, och han såg det inte som ett tecken på andlig svaghet. Så redan samma dag som han uppstod började han uppmuntra sina vänner. Han visade sig till exempel för Maria Magdalena när hon grät vid hans grav. ([Joh. 20:11,][16]) Han visade sig också för de två lärjungarna som nämndes i början av artikeln. Och han visade sig för Petrus. ([Luk. 24:34]) Vi ska se vad vi kan lära oss av Jesus exempel, och vi ska börja med det som hände när han visade sig för Maria Magdalena.

^ (Matt. 19:27) Då sa Petrus: ”Men vi har ju lämnat allt och följt dig, så hur ska det gå för oss?”

^ (Joh. 9:22) Detta sa föräldrarna därför att de var rädda för judarna. Judarna hade nämligen beslutat att den som erkände Jesus som Messias* skulle bli utesluten ur synagogan.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

^ (Matt. 16:16) Simon Petrus svarade: ”Du är Messias, den levande Gudens son.”

^ (Joh. 20:11) Men Maria stod kvar utanför graven och grät. Och medan hon grät lutade hon sig fram och tittade in i graven,

^ (Joh. 20:16) Jesus sa till henne: ”Maria!” Hon vände sig om och sa på hebreiska: ”Rabbouni!” (som betyder ”lärare”).

^ (Luk. 24:34) och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!”

^ ***ijwyp artikel 28 Skapelse eller evolution? – Del 1: Varför tro på Gud?***

UNGDOMAR FRÅGAR

Skapelse eller evolution? – Del 1: Varför tro på Gud?

Skapelse eller evolution?

Varför tror jag på Gud?

Hur ska jag förklara det jag tror på?

Skapelse eller evolution?

Tror du att Gud har skapat allt? Om du gör det är du inte ensam. Många unga (och vuxna) tror som du. Men andra säger att livet och universum har utvecklats, utan att någon Skapare ligger bakom.

Visste du? Människor på båda sidor av debatten är ofta snabba med att säga vad de tror på utan att egentligen veta varför de tror på det.

En del tror på skapelsen bara för att de har lärt sig det i kyrkan.

Många tror på evolutionen bara för att de har lärt sig det i skolan.

Den här artikelserien kommer att hjälpa dig att stärka din tro på skapelsen och kunna förklara den. Men först behöver du ställa dig en mer grundläggande fråga:

Varför tror jag på Gud?

Varför är den frågan viktig? Därför att Bibeln uppmuntrar dig att använda din intelligens, din ”uppfattningsförmåga”. (Hebréerna 5:14) Det betyder att din tro på Gud inte bara ska bygga på

känslor (Jag känner helt enkelt att det måste finnas en högre makt)

vad andra tror (Jag bor i ett religiöst samhälle)

påtryckningar (Mina föräldrar uppfostrade mig att man ska tro på Gud)

I stället är det bättre att du själv är övertygad om att Gud finns och att du har logiska argument för din tro.

Så vad övertygar dig om att Gud finns? Arbetsbladet ”Varför tror jag på Gud?” kommer att stärka din övertygelse. Du kanske också tycker det är intressant att höra vad andra ungdomar har svarat på den frågan.

”När läraren i skolan förklarar hur våra kroppar fungerar tycker jag inte det är någon tvekan om att Gud finns. Varje kroppsdel har sin egen funktion, ända in i minsta detalj, och allt fungerar som det ska, ofta utan att vi ens tänker på det. Människokroppen är verkligen helt otrolig!” – Teresa.

”När jag ser en skyskrapa, ett kryssningsfartyg eller en bil funderar jag på vem som har byggt det. Det behövs smarta människor för att till exempel göra en bil, för den består av många små delar som måste fungera för att man ska kunna köra bilen. Och om bilar måste ha en konstruktör måste vi människor också ha det.” – Richard.

”När man tänker på att det har tagit hundratals år för de mest intelligenta människor att ens förstå de minsta beståndsdelarna i universum, känns det fullständigt ologiskt att dra slutsatsen att det inte behövdes någon intelligens alls för att hela universum skulle bli till!” – Karen.

”Ju mer jag studerade vetenskap, desto mindre trovärdig kändes evolutionen. Jag funderade till exempel på den matematiska precisionen i naturen och hur unik människan är, däribland vårt behov av att veta vilka vi är, var vi kommer ifrån och vart vi är på väg. Evolutionen försöker förklara allt detta genom att hänvisa till djurens beteende, men den har aldrig kunnat förklara varför vi människor är unika. För mig krävs det mer ’tro’ för att tro på evolutionen än för att tro på en Skapare.” – Anthony.

Hur ska jag förklara det jag tror på?

Vad ska du göra om klasskompisarna retar dig för att du tror på någonting man inte kan se? Och om de säger att vetenskapen har ”bevisat” evolutionen?

För det första, känn dig trygg och säker i din tro. Stå upp för det du tror på utan att skämmas. ([Romarna 1:16]) Tänk på det här:

Du är inte ensam. Det finns många som tror på Gud. Även högutbildade, intelligenta människor gör det. Det finns till och med vetenskapsmän som tror på en Gud.

När andra säger att de inte tror på Gud menar de kanske egentligen att de inte förstår Gud. I stället för att argumentera för sin uppfattning ställer de frågor som: ”Om Gud finns, varför tillåter han då lidandet?” Egentligen gör de då om en intellektuell fråga till en känslomässig.

Människor har ett andligt behov. ([Matteus 5:3]) Det innebär alltså att vi har ett behov av att tro på Gud. Så om någon säger att det inte finns någon Gud är det den personen – inte du – som har ansvaret att förklara hur han eller hon har kommit fram till den slutsatsen. (Romarna 1:18–20)

Det är fullständigt logiskt att tro på en Gud. Det stämmer med det bevisade faktumet att liv inte uppstår av sig självt. Det finns inga fakta som stöder uppfattningen att liv kan uppstå spontant från icke-levande materia.

Vad kan du då säga om någon ifrågasätter din tro på Gud? Här kommer några förslag.

Någon kanske säger: ”Det är bara outbildade människor som tror på en Gud.”

Du skulle kunna svara: ”Tror du verkligen att det är så? Det gör inte jag. Enligt en undersökning där mer än 1 600 vetenskapsmän från olika kända universitet tog del svarade en tredjedel att de inte var ateister eller agnostiker.* Skulle du vilja säga att de vetenskapsmännen är ointelligenta bara för att de tror på en Gud?”

Någon kanske säger: ”Om Gud finns, varför är det då så hemskt i världen?”

Du skulle kunna svara: ”Du kanske menar att du inte förstår varför Gud gör som han gör – eller i det här fallet, varför han inte gör något. Är det så du känner?” [Invänta svar.] Jag har hittat ett bra svar på frågan om varför det finns så mycket lidande. Men då måste man undersöka Bibeln lite mer. Om du vill kan jag visa dig lite om det här?”

Nästa artikel i den här serien kommer att ta upp varför evolutionsteorin inte ger några bra svar på frågan om vår existens.

^ Källa: Social Science Research Council, ”Religion and Spirituality Among University Scientists”, av Elaine Howard Ecklund, 5 februari 2007.

^ (Hebr. 5:14) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

^ (Rom. 1:16) Jag skäms ju inte för de goda nyheterna, för de är Guds kraft till räddning för alla som har tro, först för judarna och sedan för grekerna.

^ (Matt. 5:3) ”Lyckliga är de som längtar efter att fylla sitt andliga behov, för himmelriket tillhör dem.

^ (Rom. 1:18-20) Guds vrede blir nämligen uppenbarad från himlen och drabbar all ogudaktighet och orättfärdighet hos de människor som motarbetar sanningen med orättfärdiga metoder. ^19 Det man kan känna till om Gud är helt uppenbart för dem, för Gud har uppenbarat det för dem. ^20 Ända sedan världens skapelse har man tydligt kunnat se hans osynliga egenskaper, både hans eviga kraft och hans gudomlighet, för de kan uppfattas genom det som är skapat. Därför är man utan ursäkt.

^ ***ijwyp artikel 33 Skapelse eller evolution? – Del 2: Varför ifrågasätta evolutionsläran?***

UNGDOMAR FRÅGAR

Skapelse eller evolution? – Del 2: Varför ifrågasätta evolutionsläran?

Alex känner sig osäker. Han har alltid trott på Gud och på skapelsen. Men i dag sa hans biologilärare att evolutionen är ett faktum och att den bygger på vetenskapliga bevis. Alex vill ju inte verka dum. Han tänker: ”Varför skulle jag ifrågasätta något som vetenskapsmännen har bevisat?”

Känner du igen dig i det här? Du kanske alltid har trott på det som sägs i Bibeln: ”I begynnelsen skapade Gud himlen och jorden.” (1 Moseboken 1:1) Men nu försöker andra övertyga dig om att skapelseberättelsen bara är en legend och att evolutionsläran är ett faktum. Borde du tro på det de säger? Varför ifrågasätta evolutionsläran?

Två anledningar att ifrågasätta evolutionsläran

Frågor att fundera på

Vad andra ungdomar säger

Två anledningar att ifrågasätta evolutionsläran

Vetenskapsmännen är inte överens. Trots att vetenskapsmännen ägnat många år till att forska om ämnet har de ännu inte kommit med en förklaring som alla håller med om.

Vad tror du? Om vetenskapsmännen, som anses vara experter, inte kan komma överens, är det då fel av dig att ifrågasätta teorin? ([Psalm 10:4])

Det spelar roll vad du tror. ”Om livet kom till av en slump, då finns det inget syfte med våra liv eller med något i hela universum”, säger en kille som heter Zachary. Det ligger något i det han säger. För om evolutionsläran stämmer så har livet inte någon verklig mening. (1 Korinthierna 15:32) Om vi däremot är skapade kan vi få svar på våra frågor om meningen med livet och vad som kommer att hända i framtiden. (Jeremia 29:11)

Vad tror du? Hur skulle det påverka dig att veta om vi har kommit till av en slump eller om vi är skapade? (Hebréerna 11:1)

Frågor att fundera på

PÅSTÅENDE: Universum har kommit till genom en stor explosion.

Vem eller vad låg bakom explosionen?

Vad verkar mest logiskt – att allting har kommit från ingenting, eller att allting har kommit från någonting eller någon?

PÅSTÅENDE: Människor har utvecklats från djur.

Om människor har utvecklats från djur, varför har vi då en så enormt mycket större mental kapacitet än vad de har?*

Varför är de ”enklaste” livsformerna så oerhört komplicerade?*

PÅSTÅENDE: Evolutionsläran är bevisad.

Har den som påstår det undersökt bevisen själv?

Hur många är det som tror på evolutionsläran bara för att de fått höra att alla intelligenta människor gör det?

VAD ANDRA UNGDOMAR SÄGER

Gwen

”Tänk dig att någon berättade att det hade varit en explosion på ett tryckeri och att bläcket som stänkt upp på väggarna och i taket hade bildat ett komplett lexikon. Skulle du tro på det? Är det inte ännu mer otroligt att den struktur vi ser i universum skulle ha kommit till genom en stor explosion?”

Jessica

”Vi människor har egenskaper som inte är nödvändiga för att vi ska överleva. Vi bryr oss om dem som är sjuka och hjälper dem som har det svårt. Varför skulle vi göra det om evolutionsläran stämmer? Den säger ju att ’den bäst anpassade överlever’.”

Julia

”Om du går i skogen och får syn på en fin liten timmerstuga, skulle du då tänka: ’Helt otroligt, träden måste ha fallit på exakt rätt sätt och gjort den här stugan’? Självklart inte! Det vore helt omöjligt. Så varför skulle vi tro att universum kommit till av sig självt?”

^ Vissa menar att människor är intelligentare än till exempel apor eftersom vi har större hjärnor. Men på sidan 28 i broschyren Livets uppkomst – fem frågor som kräver svar kan du läsa om varför det argumentet inte håller.

^ Se sidan 8–12 i Livets uppkomst – fem frågor som kräver svar.

^ (1 Mos. 1:1) I begynnelsen skapade Gud himlen* och jorden.

Dvs. universum med dess planeter, stjärnor, galaxer etc.

^ (Ps. 10:4) En ond och stolt man undersöker inte saken, han tänker bara: ”Det finns ingen Gud.”

^ (1 Kor. 15:32) Om jag som andra människor* har kämpat mot vilddjur i Efesos, vad har jag för nytta av det? Om de döda inte ska uppväckas, så ”låt oss äta och dricka, för i morgon ska vi dö”.

Eller möjligen ”Ur mänsklig synvinkel, om jag”, ”Om jag av mänskliga motiv”.

^ (Jer. 29:11) ’Jag vet vilka avsikter jag har när det gäller er’, säger Jehova. ’Jag vill att ni ska uppleva frid, inte olycka. Jag vill ge er en framtid och ett hopp.

^ (Hebr. 11:1) Tron är den säkra förväntan om det man hoppas på, det tydliga* beviset på verkligheter som man inte kan se.

Eller ”övertygande”.

^ ***ijwyp artikel 35 Skapelse eller evolution? – Del 3: Varför tro på skapelsen?***

UNGDOMAR FRÅGAR

Skapelse eller evolution? – Del 3: Varför tro på skapelsen?

”Om man tror på skapelsen kan andra tro att man är lite dum, att man bara håller sig till det man lärt sig av sina föräldrar eller att man är hjärntvättad.” (Jeanette)

Känner du likadant som Jeanette? I så fall kanske du är osäker på om du verkligen tror på skapelsen. Ingen vill ju verka okunnig. Vad kan vara till hjälp?

Invändningar mot skapelsetron

Tänk igenom vad du tror på

Hjälp att undersöka fakta

Vad andra ungdomar säger

Invändningar mot skapelsetron

1. Om man tror på skapelsen kommer andra att tro att man är vetenskapsfientlig.

”Min lärare sa att de som tror på skapelsen gör det därför att de är för lata för att försöka hitta en förklaring till hur världen fungerar.” (Maria)

Vad du behöver känna till: De som kommer med sådana påståenden känner inte till alla fakta. Kända vetenskapsmän som Galileo Galilei och Isaac Newton trodde på en skapare. Deras tro var inte oförenlig med deras stora intresse för vetenskap. Även i dag finns det vetenskapsmän som inte ser någon motsägelse mellan vetenskapen och tron på skapelsen.

Pröva det här: Skriv in ”berättar om sin tro” (inom citattecken) i sökrutan på Watchtower ONLINE LIBRARY för att få exempel på forskare inom medicin och naturvetenskap som tror på skapelsen. Lägg märke till vad som fick dem att börja göra det.

Slutsats: Att du tror på skapelsen betyder inte att du är antivetenskaplig. När du lär dig mer om naturen kan du faktiskt få en starkare tro på skapelsen. ([Romarna 1:20])

2. Om man tror på Bibelns skapelseberättelse kommer andra att tro att man är en religiös fanatiker.

”Många tycker att tron på skapelsen är rena skämtet. För dem är berättelsen i 1 Moseboken bara en saga.” (Jasmine)

Vad du behöver känna till: Människor har ofta missuppfattningar om Bibelns skapelseberättelse. En del kreationister påstår till exempel att jorden skapades för bara några tusen år sedan och att allt liv skapades på sex 24-timmarsdygn. Bibeln stöder inte någon av de uppfattningarna.

I Första Moseboken 1:1 står det: ”I begynnelsen skapade Gud himlen och jorden.” Det här strider inte mot vetenskapliga bevis för att jorden är flera miljarder år.

Det ord för ”dag” som används i 1 Moseboken kan syfta på långa tidsperioder. Ett exempel finns i 1 Moseboken 2:4, där ordet ”dag” används om alla sex skapelsedagar.

Slutsats: Bibelns skapelseberättelse stämmer överens med vetenskapliga fakta.

Tänk igenom vad du tror på

Tron på skapelsen kräver inte ”blind tro”. Den bygger snarare på logiska argument. Tänk på det här:

Allt det du upplever i livet lär dig att det som är konstruerat måste ha en konstruktör. När du ser en konstruktion, till exempel en kamera, ett flygplan eller ett hus, drar du helt riktigt slutsatsen att det är någon som har formgett och gjort den. Varför skulle du släppa den logiken när det gäller det mänskliga ögat, en fågel som flyger eller vår planet jorden?

Att tänka på: Ingenjörer försöker ofta kopiera sådant som de ser i naturen för att förbättra sina egna uppfinningar, och de vill självklart få ett erkännande för det de gör. Är det logiskt att erkänna en uppfinnare och hans arbete men inte erkänna Skaparen och hans helt överlägsna konstruktioner?

Hjälp att undersöka fakta

Du kan stärka din tro på skapelsen genom att undersöka bevisen i naturen.

Pröva det här: Skriv in ”slump eller formgivning” (inom citattecken) i sökrutan på Watchtower ONLINE LIBRARY. Välj ut några ämnen som du tycker är intressanta från artikelserien ”Slump eller formgivning?” i Vakna! Vad är det som är så speciellt med de detaljer som beskrivs i artiklarna? Varför övertygar det dig om att det finns en formgivare?

Gräv djupare: Använd de här broschyrerna för att undersöka bevisen för en skapelse mer i detalj.

Hur har livet kommit till?

Jorden är perfekt placerad och har allt som behövs för att uppehålla liv. (Sidan 4–10)

Exempel på formgivning i naturen. (Sidan 11–17)

Bibelns skapelseberättelse i 1 Moseboken stämmer överens med vetenskapen. (Sidan 24–28)

Livets uppkomst – fem frågor som kräver svar

Liv kan inte ha uppstått spontant ur livlös materia. (Sidan 4–7)

Levande organismer är alldeles för komplexa för att ha kunnat utvecklas genom planlösa, spontana händelser. (Sidan 8–12)

Lagringskapaciteten i DNA har inte någon motsvarighet inom modern teknik. (Sidan 13–21)

Allt liv kommer inte från en gemensam förfader. De fossila fynden visar att större djurgrupper framträdde plötsligt, inte att de utvecklades gradvis. (Sidan 22–29)

”Det som övertygar mig mest om att Gud finns är allt i naturen, från djuren här på jorden till universum och den ordning som finns där.” (Thomas)

VAD ANDRA UNGDOMAR SÄGER

”När vi läste på biologin om hur invecklade alla växter och djur och våra egna kroppar är, blev jag helt fascinerad. Jag tvivlar inte en sekund på att det är en skapare som har gjort allt. Jag tycker att det krävs ’blind tro’ att tro på evolutionen, inte på skapelsen.” (Hannah)

”Jag älskar att läsa artiklarna ’Slump eller formgivning’ i ’Vakna!’. De visar så tydligt att evolutionsteorin inte kan stämma. Det är helt galet att tro att något så vackert som en fjäril eller en kolibri kan komma till av en slump.” (Talia)

^ (Rom. 1:20) Ända sedan världens skapelse har man tydligt kunnat se hans osynliga egenskaper, både hans eviga kraft och hans gudomlighet, för de kan uppfattas genom det som är skapat. Därför är man utan ursäkt.

^ (1 Mos. 1:1) I begynnelsen skapade Gud himlen* och jorden.

Dvs. universum med dess planeter, stjärnor, galaxer etc.

^ (1 Mos. 2:4) Det här är den historiska berättelsen om himlen och jorden när de blev till, om den dag då Jehova* Gud skapade jorden och himlen.

Första stället där Guds unika egennamn, יהוה (JHWH), förekommer. Se Tillägg A4.

^ ***ijwyp artikel 36 Skapelse eller evolution? – Del 4: Hur kan jag förklara varför jag tror på skapelsen?***

UNGDOMAR FRÅGAR

Skapelse eller evolution? – Del 4: Hur kan jag förklara varför jag tror på skapelsen?

Du tror på skapelsen, men det känns jobbigt att berätta om det i skolan. Evolutionen kanske är det enda alternativet som lärs ut, och du är rädd att dina lärare och klasskompisar ska driva med dig. Vad kan du göra för att känna dig säkrare och våga förklara varför du tror på skapelsen?

Du klarar det!

Var förberedd

Hjälp att kunna förklara vad du tror

Vad andra ungdomar säger

Du klarar det!

Du kanske tänker: ”Jag är inte smart nog för att kunna diskutera vetenskap och evolution.” Det var så Danielle kände. ”Det var jättejobbigt att känna att jag var tvungen att säga emot min lärare och mina klasskompisar”, säger hon. Och Diana säger: ”Jag tyckte att det var så förvirrande när de argumenterade med en massa vetenskapliga begrepp.”

Men målet är inte att vinna diskussioner. Och du behöver faktiskt inte vara någon expert på vetenskap för att förklara varför du tycker att en skapelse är den mest logiska förklaringen till hur universum och världen omkring oss har kommit till.

Tips: Använd Bibelns enkla logik i Hebréerna 3:4: ”Varje hus byggs ju av någon, men den som har byggt allt är Gud.”

En tjej som heter Carol resonerar så här kring principen i Hebréerna 3:4: ”Tänk dig att du går genom en tät skog. Det finns inga spår av människor på flera mils avstånd. Men så ser du att det ligger en tandpetare på marken. Vad drar du för slutsats av det? ’Det har varit någon här före mig’, skulle nog de flesta tänka. Om något så litet och obetydligt som en tandpetare tyder på intelligent liv, hur mycket mer gör då inte allt som finns i universum det!”

Om någon säger: ”Om allt är skapat, vem skapade då Skaparen?”

Du skulle kunna svara: ”Bara för att vi inte förstår allt om Skaparen betyder det inte att han inte finns. Du vet till exempel inte allt om den som har designat din mobil, men du tror ändå att någon har gjort det, eller hur? [Invänta svar.] Det finns massor att lära om den som har skapat oss. Om du vill berättar jag gärna lite om det.”

Var förberedd

Bibeln säger: ”Ni skall ... vara beredda att komma med ett försvar inför var och en som av er kräver ett skäl för det hopp som är i er, men ni skall göra det med mildhet och djup respekt.” (1 Petrus 3:15) Så tänk på två saker – vad du säger och hur du säger det.

Vad du säger. Din kärlek till Gud är viktig och kan motivera dig att berätta om honom. Men att bara berätta för andra att du älskar Gud kommer troligen inte att övertyga dem om att det är han som har skapat allt. I stället kanske det är bättre att använda exempel från naturen för att visa varför det är logiskt att tro på skapelsen.

Hur du säger det. Var säker på din sak, men var inte oförskämd eller nedlåtande. Det är mer sannolikt att andra lyssnar på dig om du respekterar deras uppfattningar och låter dem dra sina egna slutsatser.

”Jag tycker det är viktigt att man inte förolämpar någon eller framstår som en besserwisser. Man kommer ingen vart genom att vara nedlåtande.” (Elaine)

Hjälp att kunna förklara vad du tror

Alicia, en tonårstjej, säger: ”Om man inte är förberedd vill man bara sitta tyst för att det inte ska bli pinsamt.” Det Alicia säger visar hur viktigt det är med förberedelse. Jenna säger: ”Det känns mycket lättare att prata om skapelsen när jag har några enkla men väl genomtänkta argument som jag kan använda.”

Var kan du hitta sådana argument? Många ungdomar har haft hjälp av de här publikationerna:

Hur har livet kommit till?

Livets uppkomst – fem frågor som kräver svar

Det fantastiska skaparverket vittnar om Gud (video)

Artikelserien ”Slump eller formgivning?” i Vakna! (Skriv in ”slump eller formgivning” [inom citattecken] i sökrutan på Watchtower ONLINE LIBRARY.)

Använd Onlinebiblioteket för att göra ytterligare efterforskningar.

Du kan också ha nytta av att gå igenom de föregående artiklarna i den här serien, ”Skapelse eller evolution?”

Del 1: Varför tro på Gud?

Del 2: Varför ifrågasätta evolutionsläran?

Del 3: Varför tro på skapelsen?

Tips: Använd exempel som övertygar dig. Det blir lättare att komma ihåg dem då, och du kan vara mer övertygande när du berättar om dem. Försök öva på att förklara vad du tror.

VAD ANDRA UNGDOMAR SÄGER

”Om vi har utvecklats, varför har vi då sådana egenskaper som medlidande och kärlek? De här egenskaperna gör att man tänker på andra och inte bara på sig själv. Jag tycker att det är ologiskt att påstå att de egenskaperna har utvecklats.” (Brittany)

”På biologin läste vi om anatomi och om cellernas funktioner. Trots att det var evolutionsläran som lärdes ut, blev jag bara mer och mer övertygad om att vi är resultatet av intelligent design.” (Breanna)

^ (Hebr. 3:4) Varje hus byggs ju av någon, men den som har byggt allt är Gud.

^ (Hebr. 3:4) Varje hus byggs ju av någon, men den som har byggt allt är Gud.

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

^ ***w24 december s. 18-19 Hjälp dina barn att få en stark tro***

16. Hur kan föräldrar hjälpa sina barn att förklara varför de tror på en skapare? (1 Petrus 3:15) (Se också bilden.)

^16 Hjälp dina barn att förklara varför de tror på en skapare. (Läs 1 Petrus 3:15.) Du kan till exempel använda artikelserien på jw.org som heter ”Ungdomar frågar – Skapelse eller evolution?”. Låt dina barn välja vilka argument de tycker är lättast att använda, och öva sedan på dem. Påminn dem om att de inte behöver skapa diskussioner i skolan, men att de gärna kan prata om det på ett trevligt sätt om andra är öppna för det. Uppmuntra dem att använda enkel logik. Vi kan ta ett exempel. Om en skolkompis säger att han bara tror på det han kan se och att han aldrig har sett Gud, skulle ditt barn kunna säga: ”Tänk dig att du går i skogen långt borta från all bebyggelse, och så kommer du fram till ett fint hus. Vad skulle du tänka då? Det är självklart att någon har byggt huset. Det resonemanget gäller universum och allt liv i det också. Det är tydligt att någon har skapat det.”

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

^ ***w24 december s. 9-10 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

4. Varför blev en del chockade av det Jesus sa?

^4 En del blev chockade när de hörde att Jesus sa att det bröd de skulle äta var hans kropp. De kanske tänkte att han menade att de faktiskt rent bokstavligt skulle äta kött från hans kropp. ([Joh. 6:52]) Men sedan sa Jesus något som kan ha chockat dem ännu mer: ”Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.” ([Joh. 6:53])

5. Varför kan vi dra slutsatsen att Jesus inte menade att människor skulle dricka av hans riktiga blod?

^5 På Noas tid sa Gud till människorna att de inte fick äta blod. (1 Mos. 9:3, 4) Och han upprepade det förbudet i lagen till Israel. I den står det: ”Den som äter blod ska utplånas från sitt folk.” ([3 Mos. 7:27]) Jesus följde lagen och lärde andra att också göra det. (Matt. 5:17–19) Så han skulle aldrig uppmana en grupp judar att äta av hans bokstavliga kropp och dricka av hans riktiga blod. Anledningen till att Jesus sa de här lite chockerande orden var att han ville lära människor hur de skulle kunna få evigt liv. ([Joh. 6:54])

6. Hur vet vi att Jesus använde ett bildspråk i Johannes 6:53?

^6 Det är tydligt att Jesus använde ett bildspråk i det här sammanhanget. Det hade han även gjort tidigare, när han pratade med den samariska kvinnan. Till henne sa han: ”Den som dricker av det vatten som jag ger honom kommer aldrig mer att bli törstig. Det vattnet kommer att bli en källa med vatten som flödar fram i honom och ger evigt liv.” ([Joh. 4:7,][14])* Jesus menade såklart inte att det fanns något speciellt sorts vatten som skulle kunna göra att den samariska kvinnan fick evigt liv. Och på samma sätt menade han inte att folkskaran i Kapernaum skulle få evigt liv om de åt och drack av hans bokstavliga kropp och blod.

^ (Joh. 6:52) Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?”

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ (1 Mos. 9:3, 4) Alla djur som lever på jorden får ni äta. Precis som ni fick de gröna växterna som mat ger jag er nu allt detta. ^4 Men kött som har blodet kvar i sig, det vill säga livet, får ni inte äta.

^ (3 Mos. 7:27) Den som äter blod ska utplånas från sitt folk.’”

^ (Matt. 5:17-19) Tro inte att jag har kommit för att upphäva lagen och profeterna. Jag har inte kommit för att upphäva utan för att uppfylla. ^18 Jag säger er: Det är troligare att himmel och jord försvinner än att minsta bokstav eller del av en bokstav faller bort ur lagen innan allt har uppfyllts. ^19 Så den som bryter mot ett av de mindre buden och lär andra att göra det, han kommer att anses ovärdig himmelriket.* Men den som håller buden och lär andra att göra det, han kommer att anses värdig himmelriket.*

Eller ”kallas minst i förhållande till himmelriket”.

Eller ”kallas stor i förhållande till himmelriket”.

^ (Joh. 6:54) Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen.

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ (Joh. 4:7) Då kom en samarisk kvinna dit för att hämta vatten. Jesus sa till henne: ”Ge mig lite att dricka.”

^ (Joh. 4:14) Men den som dricker av det vatten som jag ger honom kommer aldrig mer att bli törstig. Det vattnet kommer att bli en källa med vatten som flödar fram i honom och ger evigt liv.”

^ Det vatten Jesus pratade om var en bild av allt som Jehova har gjort och gör för att människor ska få evigt liv.

^ ***w25 januari s. 9 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

4. Vad behöver män som tjänar Jehova akta sig för, och varför det?

^4 Män som tjänar Jehova måste akta sig för att ta efter världens syn på kvinnor.* Varför det? Bland annat därför att det man tänker på ofta påverkar det man gör. Paulus skrev så här till smorda kristna i Rom: ”Låt er inte längre formas av den här världen.” ([Rom. 12:1, 2]) När Paulus skrev det här hade de flesta i församlingen redan varit kristna i flera år, men Paulus ord visar att en del i församlingen fortfarande lät sig påverkas av den här världen. Det var därför han uppmanade dem att ändra sitt sätt att tänka och uppföra sig på. Det rådet är lika aktuellt idag. Tyvärr har en del bröder påverkats av världens sätt att tänka och till och med misshandlat sin fru.* Hur förväntar Jehova att en man ska behandla sin fru? Svaret hittar vi i temaversen till den här artikeln.

^ (Rom. 12:1, 2) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft. ^2 Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ Gifta män kan ha nytta av artikeln ”Behandlar du kvinnor som Jehova gör?” i Vakttornet för januari 2024.

^ Om du har blivit misshandlad av din partner kan du få hjälp av artikeln ”Hjälp för dem som utsätts för våld i nära relationer” i artikelserien ”Fler ämnen” på jw.org och i appen JW Library®.

^ ***w24 oktober s. 20 Visa uppskattning för våra älskade bröder***

9. Vad är några av de saker som de äldste gör i dag?

^9 Äldste i dag har också mycket att göra. De är förkunnare. ([2 Tim. 4:5]) De ser till att själva vara engagerade i tjänsten. De organiserar vittnandet på församlingens distrikt och övar oss så att vi kan bli bättre på att predika och undervisa. De är också barmhärtiga och opartiska domare. När någon i församlingen syndar allvarligt gör de allt de kan för att han eller hon ska få tillbaka sin nära relation till Jehova. Samtidigt är de noga med att hålla församlingen ren. (1 Kor. 5:12, 13;[Gal. 6:1]) Men framför allt är de äldste herdar. (1 Petr. 5:1–3) De lägger tid på att förbereda och hålla tal som är grundade på Bibeln. De gör sitt bästa för att lära känna alla i församlingen och gör herdebesök. En del äldste hjälper också till med att bygga och underhålla Rikets salar, organiserar sammankomster och är med i sjukhuskommittéer och patientbesöksgrupper och mycket, mycket mer. De äldste arbetar verkligen hårt för vår skull!

^ (2 Tim. 4:5) Du däremot, var balanserad i alla lägen, uthärda svårigheter, förkunna de goda nyheterna och fullgör din tjänst.

^ (1 Kor. 5:12, 13) Det är väl inte min sak att döma dem som är utanför församlingen? Ni dömer dem som är innanför, ^13 medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (Gal. 6:1) Bröder, om någon slår in på fel kurs utan att inse det ska ni som har andliga förutsättningar försöka föra honom till rätta igen på ett milt sätt.* Men håll ett öga på er själva, så att inte också ni blir frestade.

Eller ”i en ande av mildhet”.

^ (1 Petr. 5:1-3) Som medäldste, ja som vittne till Kristus lidande och som delaktig i den härlighet som ska uppenbaras, vädjar jag därför* till de äldste bland er: ^2 Var herdar för Guds hjord som ni har fått ansvar för. Tjäna som tillsyningsmän* inför Gud, inte av tvång utan villigt, inte girigt* utan uppriktigt. ^3 Ni ska inte härska över dem som är Guds egendom,* utan ni ska vara föredömen för hjorden.

Eller ”ger jag följande uppmaning”.

Eller ”Vaka över den”.

Eller ”inte för att skaffa er fördelar på ett oärligt sätt”.

Eller ”arv”.

^ ***w24 juli s. 15-16 Var på din vakt mot frestelser***

8, 9. Vad kunde den unge mannen i Ordspråksboken, kapitel 7, ha gjort för att inte begå en allvarlig synd? (Ordspråksboken 7:8, 9,[13, 14,][21])

^8 Hur kan vi vara på vår vakt? Vi kan dra en viktig lärdom av berättelsen om den unge mannen i Ordspråksboken, kapitel 7. Han hade sex med en kvinna som han inte var gift med. I [vers 22] står det att han ”plötsligt” gick efter henne. Men som det kommer fram i verserna innan hade han redan tagit flera dåliga beslut som ledde fram till att han syndade.

^9 Vilka dåliga beslut hade han tagit? Det började med att han sent på kvällen ”kom gående på den väg” där kvinnan bodde. Och sedan styrde han sina steg mot hennes hus. (Läs Ordspråksboken 7:8, 9.) Och när han såg henne gick han inte därifrån. I stället lät han henne kyssa honom och stod kvar och lyssnade på henne. Hon berättade att hon hade framburit ett gemenskapsoffer, kanske för att hon ville framstå som bättre än vad hon var. (Läs Ordspråksboken 7:13, 14, 21.) Han hade alltså kunnat undvika att synda om han hade varit på sin vakt och inte tagit de här stegen som ledde fram till synden.

^ (Ords. 7:1-27) Min son, håll mina ord, och ta vara på mina bud.  ^2 Håll mina bud, så får du leva, värna om min undervisning* som din ögonsten.  ^3 Bind dem om dina fingrar, skriv dem på ditt hjärtas tavla.  ^4 Kalla visheten ”min syster” och klokheten ”min släkting”.  ^5 Då ska de skydda dig från den förföriska* kvinnan, från den omoraliska* kvinnan och hennes lockande* ord.  ^6 Från fönstret i mitt hus, genom gallret, blickade jag ner  ^7 och iakttog de naiva,* och jag lade märke till en ung man utan sunt förnuft.*  ^8 Han kom gående på vägen vid en kvinnas gathörn, han styrde sina steg mot hennes hus,  ^9 i skymningen, på kvällen, när natten och mörkret föll på. ^10 Då såg jag henne komma emot honom, klädd som en prostituerad och med onda avsikter. ^11 Hon är högljudd och framfusig. Hon* håller sig aldrig hemma. ^12 Ena stunden är hon på gatan, nästa på torgen, ja, i varje gathörn står hon på lur. ^13 Hon griper tag i honom och kysser honom. Med fräck min säger hon: ^14 ”Jag var skyldig ett gemenskapsoffer, och i dag har jag infriat mitt löfte. ^15 Därför gick jag ut för att möta dig, jag letade, och så fann jag dig! ^16 Jag har bäddat min säng med fina täcken, med färggrant linne från Egypten. ^17 Jag har bestänkt min säng med myrra, ạloe* och kanel. ^18 Kom, låt oss släcka vår kärlekstörst tills morgonen gryr, låt oss älska passionerat. ^19 För min man är inte hemma, han har gett sig av på en lång resa. ^20 Han tog med sig pengar och kommer inte hem förrän det är fullmåne.” ^21 Hon förleder honom med övertalande ord. Hon förför honom med silkeslen röst. ^22 Plötsligt går han efter henne, som en tjur på väg till slakt, som en dåre på väg till stockstraffet,* ^23 och till slut genomborrar en pil hans lever. Som en fågel som flyger rakt i fällan anar han inte att det kommer att kosta honom livet. ^24 Mina söner, hör nu på mig, och lyssna på det jag säger. ^25 Lockas inte med på hennes vägar, förirra er inte in på hennes stigar, ^26 för många har fallit offer för henne, hon har många liv på sitt samvete. ^27 Hennes hus leder till graven,* ner till dödens innersta kamrar.

Eller ”lag”.

Ordagrant ”främmande”. Se Ord 2:16.

Ordagrant ”utländska”. Se Ord 2:16.

Eller ”förföriska”.

Eller ”oerfarna”.

Ordagrant ”utan hjärta”.

Ordagrant ”Hennes fötter”.

Namnet på ett träslag som innehåller ett välluktande eller aromatiskt ämne som på Bibelns tid användes till parfym.

Eller ”som ska sättas i bojor”.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 7:8, 9) Han kom gående på vägen vid en kvinnas gathörn, han styrde sina steg mot hennes hus,  ^9 i skymningen, på kvällen, när natten och mörkret föll på.

^ (Ords. 7:13, 14) Hon griper tag i honom och kysser honom. Med fräck min säger hon: ^14 ”Jag var skyldig ett gemenskapsoffer, och i dag har jag infriat mitt löfte.

^ (Ords. 7:21) Hon förleder honom med övertalande ord. Hon förför honom med silkeslen röst.

^ (Ords. 7:1-27) Min son, håll mina ord, och ta vara på mina bud.  ^2 Håll mina bud, så får du leva, värna om min undervisning* som din ögonsten.  ^3 Bind dem om dina fingrar, skriv dem på ditt hjärtas tavla.  ^4 Kalla visheten ”min syster” och klokheten ”min släkting”.  ^5 Då ska de skydda dig från den förföriska* kvinnan, från den omoraliska* kvinnan och hennes lockande* ord.  ^6 Från fönstret i mitt hus, genom gallret, blickade jag ner  ^7 och iakttog de naiva,* och jag lade märke till en ung man utan sunt förnuft.*  ^8 Han kom gående på vägen vid en kvinnas gathörn, han styrde sina steg mot hennes hus,  ^9 i skymningen, på kvällen, när natten och mörkret föll på. ^10 Då såg jag henne komma emot honom, klädd som en prostituerad och med onda avsikter. ^11 Hon är högljudd och framfusig. Hon* håller sig aldrig hemma. ^12 Ena stunden är hon på gatan, nästa på torgen, ja, i varje gathörn står hon på lur. ^13 Hon griper tag i honom och kysser honom. Med fräck min säger hon: ^14 ”Jag var skyldig ett gemenskapsoffer, och i dag har jag infriat mitt löfte. ^15 Därför gick jag ut för att möta dig, jag letade, och så fann jag dig! ^16 Jag har bäddat min säng med fina täcken, med färggrant linne från Egypten. ^17 Jag har bestänkt min säng med myrra, ạloe* och kanel. ^18 Kom, låt oss släcka vår kärlekstörst tills morgonen gryr, låt oss älska passionerat. ^19 För min man är inte hemma, han har gett sig av på en lång resa. ^20 Han tog med sig pengar och kommer inte hem förrän det är fullmåne.” ^21 Hon förleder honom med övertalande ord. Hon förför honom med silkeslen röst. ^22 Plötsligt går han efter henne, som en tjur på väg till slakt, som en dåre på väg till stockstraffet,* ^23 och till slut genomborrar en pil hans lever. Som en fågel som flyger rakt i fällan anar han inte att det kommer att kosta honom livet. ^24 Mina söner, hör nu på mig, och lyssna på det jag säger. ^25 Lockas inte med på hennes vägar, förirra er inte in på hennes stigar, ^26 för många har fallit offer för henne, hon har många liv på sitt samvete. ^27 Hennes hus leder till graven,* ner till dödens innersta kamrar.

Eller ”lag”.

Ordagrant ”främmande”. Se Ord 2:16.

Ordagrant ”utländska”. Se Ord 2:16.

Eller ”förföriska”.

Eller ”oerfarna”.

Ordagrant ”utan hjärta”.

Ordagrant ”Hennes fötter”.

Namnet på ett träslag som innehåller ett välluktande eller aromatiskt ämne som på Bibelns tid användes till parfym.

Eller ”som ska sättas i bojor”.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 7:22) Plötsligt går han efter henne, som en tjur på väg till slakt, som en dåre på väg till stockstraffet,*

Eller ”som ska sättas i bojor”.

^ (Ords. 7:8, 9) Han kom gående på vägen vid en kvinnas gathörn, han styrde sina steg mot hennes hus,  ^9 i skymningen, på kvällen, när natten och mörkret föll på.

^ (Ords. 7:13, 14) Hon griper tag i honom och kysser honom. Med fräck min säger hon: ^14 ”Jag var skyldig ett gemenskapsoffer, och i dag har jag infriat mitt löfte.

^ (Ords. 7:21) Hon förleder honom med övertalande ord. Hon förför honom med silkeslen röst.

^ ***w24 juli s. 19 Var på din vakt mot frestelser***

19. Vad kan vi göra om vi måste fortsätta kämpa med en viss svaghet?

^19 Om vi fortfarande kämpar med en viss svaghet, vad kan vi då göra för att inte ge efter för den? Vi måste följa Jesus råd och fortsätta vara på vår vakt. Fortsätt undvika situationer där du skulle kunna bli frestad att göra något fel, även i perioder när du känner dig stark. ([1 Kor. 10:12]) Och håll dig till de strategier som har hjälpt hittills. I Ordspråksboken 28:14 står det: ”Lycklig är den som ständigt är på sin vakt.” ([2 Petr. 3:14])

^ (1 Kor. 10:12) Den som menar att han står ska alltså se till att han inte faller.

^ (Ords. 28:14) Lycklig är den som ständigt är på sin vakt,* men den som förhärdar sitt hjärta går olyckan till mötes.

Eller ”som ständigt känner fruktan”.

^ (2 Petr. 3:14) Mina älskade, eftersom det är detta ni ser fram emot behöver ni göra allt ni kan för att slutligen stå fläckfria och rena i Guds ögon och ha frid.

^ ***w24 augusti s. 17 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

7. Vilket fint resultat fick den här tillrättavisningen? (2 Korinthierna 2:5–8)

^7 Läs 2 Korinthierna 2:5–8. Paulus skrev att den ”kraftiga tillrättavisning som flertalet” hade gett den här mannen räckte. Han hade ändrat sig, och det var ju det som var tanken med tillrättavisningen. ([Hebr. 12:11])

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

^ ***w24 augusti s. 18-19 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

14, 15. Vad har vi lärt oss av det som hände i Korinth? ([2 Petrus 3:9]) (Se också bilden.)

^14 Skildringen om det som hände i Korinth skrevs ner och bevarades i Bibeln ”för att ge oss undervisning”. ([Rom. 15:4]) Den lär oss att Jehova inte tolererar allvarliga synder i församlingen. Han ser det inte som barmhärtigt att låta någon som har begått en allvarlig synd utan att ångra sig få fortsätta umgås med sådana som tjänar honom lojalt. Även om han är barmhärtig tillåter han inte att man uppför sig hur som helst, och han ändrar inte på sina normer. ([Jud. 4]) Om han gjorde det skulle det faktiskt inte alls vara barmhärtigt, utan det skulle vara till skada för alla i församlingen. ([Ords. 13:20;] 1 Kor. 15:33)

^15 Samtidigt blir det väldigt tydligt att Jehova inte vill att någon ska ”drabbas av förintelse”. Han vill inget hellre än att människor ska bli räddade, om det bara är möjligt. Han är barmhärtig mot dem som ändrar sig och vill reparera sin relation till honom. (Läs 2 Petrus 3:9;[Hes. 33:11]) Så när mannen i Korinth ångrade sig och ändrade på sitt sätt att leva såg Jehova till att Paulus hjälpte församlingen att förstå att de behövde förlåta honom och välkomna honom tillbaka.

^ (2 Petr. 3:9) Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (Jud. 4) Det har nämligen smugit sig in några bland er som enligt Skrifterna sedan länge är bestämda att bli dömda. De är ogudaktiga, och de använder vår Guds generösa* omtanke som ursäkt för skamlöst uppförande* och förnekar vår ende ägare och Herre, Jesus Kristus.

Eller ”oförtjänta”.

Grekiska: asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 13:20) Den som umgås med visa blir vis, men den som omger sig med oförståndiga råkar illa ut.

^ (1 Kor. 15:33) Bli inte vilseledda. Dåligt sällskap förstör goda vanor.

^ (2 Petr. 3:9) Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

^ (Hes. 33:11) Säg till dem: ’”Så sant jag lever”, säger den suveräne Herren Jehova, ”jag känner ingen glädje över den ondskefulles död, utan jag gläder mig när den som är ond ändrar sig och får leva. Vänd om! Lämna er onda väg, för varför skulle ni dö, ni Israels folk?”’

^ ***w24 september s. 20-21 Lyssnar du på varningarna?***

3. När kommer Jesus att döma människor?

^3 Liknelsen om fåren och getterna visar att Jesus kommer att döma människor utifrån hur de har reagerat på de goda nyheterna och om de har stöttat hans smorda bröder eller inte. (Matt. 25:31–46) Han kommer att döma människor under den stora prövningen, strax innan Harmageddon. ([Matt. 24:21]) Precis som en herde skiljer fåren från getterna ska Jesus skilja dem som lojalt har stöttat de smorda från dem som inte har gjort det.

4. Vilken slags domare kommer Jesus att vara enligt Jesaja 11:3, 4? (Se också bilden.)

^4 Bibeln visar att Jehova har valt ut Jesus som domare och att Jesus kommer att döma rättvist. (Läs Jesaja 11:3, 4.) Han lägger märke till vad människor gör, säger och tänker, men också hur de behandlar hans smorda bröder. (Matt. 12:36, 37;[25:40]) Och han kommer att veta vilka som har stöttat dem.* Ett av de viktigaste sätten att stötta de smorda är att hjälpa till att predika. De som har stöttat de smorda kommer att dömas som rättfärdiga och få möjlighet att leva för evigt på jorden. ([Matt. 25:46;] Upp. 7:16, 17) Vilken fantastisk belöning för dem som har varit trogna! De som är lojala under den stora prövningen och fortsätter vara det kommer att få ha kvar sina namn i ”livets bok”. ([Upp. 20:15])

^ (Matt. 25:31-46) När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna. ^33 Och han ska ställa fåren på sin högra sida och getterna på sin vänstra. ^34 Sedan ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom, ni som har välsignats av min Far, och ta emot ert arv, det rike som har varit förberett åt er sedan världens grundläggning. ^35 För jag var hungrig, och ni gav mig något att äta. Jag var törstig, och ni gav mig något att dricka. Jag var hemlös,* och ni tog gästfritt emot mig. ^36 Jag var naken, och ni gav mig kläder. Jag var sjuk, och ni tog hand om mig. Jag satt i fängelse, och ni besökte mig.’ ^37 Då ska de rättfärdiga svara honom: ’Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat eller törstig och gav dig något att dricka? ^38 När såg vi att du var hemlös och tog gästfritt emot dig eller naken och gav dig kläder? ^39 När såg vi att du var sjuk eller satt i fängelse och besökte dig?’ ^40 Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’ ^41 Sedan ska han säga till dem som står på hans vänstra sida: ’Ge er i väg härifrån, ni som har blivit dömda,* till den eviga eld som väntar djävulen och hans änglar. ^42 För jag var hungrig, men ni gav mig inget att äta, och jag var törstig, men ni gav mig inget att dricka. ^43 Jag var hemlös, men ni tog inte gästfritt emot mig. Jag var naken, men ni gav mig inga kläder. Jag var sjuk och satt i fängelse, men ni tog inte hand om mig.’ ^44 Då ska de också svara: ’Herre, när såg vi att du var hungrig eller törstig eller hemlös eller naken eller sjuk eller i fängelse utan att hjälpa* dig?’ ^45 Då ska han svara: ’Jag säger er att det ni inte har gjort för en av dessa minsta, det har ni inte gjort för mig.’ ^46 Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

Eller ”en främling”.

Eller ”är under förbannelse”.

Eller ”betjäna”.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Jes. 11:3, 4) Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.  ^4 Han dömer de svaga med rättvisa,* tillrättavisar opartiskt till förmån för de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns käpp, döda de onda med sina läppars ande.

Eller ”rättfärdighet”.

^ (Jes. 11:3, 4) Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.  ^4 Han dömer de svaga med rättvisa,* tillrättavisar opartiskt till förmån för de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns käpp, döda de onda med sina läppars ande.

Eller ”rättfärdighet”.

^ (Matt. 12:36, 37) Jag säger er att på domens dag ska människor få stå till svars för varje skadligt* ord som de säger. ^37 För det är dina ord som avgör om du ska frias eller fällas.”

Eller ”onyttigt”.

^ (Matt. 25:40) Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’

^ (Matt. 25:46) Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

^ (Upp. 7:16, 17) De ska inte hungra eller törsta mer, och solen ska inte gassa på dem och ingen brännande hetta ska plåga dem. ^17 För lammet, som är i mitten, där tronen är, ska vara deras herde och ska vägleda dem till källor med livets vatten. Och Gud ska torka alla tårar från deras ögon.”

^ (Upp. 20:15) Och alla som inte var inskrivna i livets bok kastades i eldsjön.

^ Se artikeln ”Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?” i Vakttornet för maj 2024.

^ ***w24 november s. 15-16 Kan du bli församlingstjänare?***

7. Vilken inställning kan man inte ha om man vill bli församlingstjänare?

^7 I samhället är det vanligt att människor som verkar viktiga får mycket uppmärksamhet. Men så är inte Jehovas organisation. En broder som drivs av kärlek, precis som Jesus, försöker inte styra över andra eller få dem att tycka att han är viktigare än dem. Om man har en sådan inställning när man blir församlingstjänare kommer man antagligen att ha svårt att utföra vissa uppgifter, eftersom man tycker att det känns som att de är under ens värdighet. ([Joh. 10:12]) Jehova kommer inte att välsigna någon som har en sådan inställning. (1 Kor. 10:24,[33;][13:4, 5])

8. Vilket råd gav Jesus sina apostlar?

^8 Ibland hade till och med en del av Jesus närmaste vänner fel motiv när de försökte få vissa uppgifter. Tänk på vad apostlarna Jakob och Johannes gjorde. De bad Jesus om att få en särskild plats i hans rike. Men Jesus tyckte inte om deras inställning, utan sa så här när alla tolv apostlarna hörde på: ”Den som vill vara stor bland er, han ska vara er tjänare, och den som vill vara främst bland er, han ska vara allas slav.” (Mark. 10:35–37,[43, 44]) Bröder som har rätt inställning och vill betjäna andra kommer att vara till stor nytta för församlingen. ([1 Thess. 2:8])

^ (Joh. 10:12) Den som bara är en anställd arbetare, som inte är herde och inte äger fåren, överger dem och flyr när han ser vargen komma. Och vargen river fåren och skingrar dem.

^ (1 Kor. 10:24) Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (1 Kor. 10:33) Själv vill jag alltid göra det som är till fördel för alla människor. Jag söker inte mitt eget bästa, utan det som blir till mångas bästa, så att de kan bli räddade.

^ (1 Kor. 13:4, 5) Kärleken är tålmodig och vänlig. Kärleken är inte avundsjuk. Den skryter inte, blir inte stolt, ^5 uppför sig inte respektlöst, är inte självisk, låter sig inte provoceras. Den är inte långsint.

^ (Mark. 10:35-37) Jakob och Johannes, Sebedẹus söner, kom fram till Jesus och sa: ”Lärare, det är något vi vill be dig om.” ^36 Han sa till dem: ”Vad vill ni att jag ska göra för er?” ^37 De svarade: ”Låt oss få sitta bredvid dig när du har blivit upphöjd,* en på din högra sida och en på din vänstra.”

Eller ”i din härlighet”.

^ (Mark. 10:43, 44) Men så ska det inte vara bland er. Den som vill vara stor bland er, han ska vara er tjänare, ^44 och den som vill vara främst bland er, han ska vara allas slav.

^ (1 Thess. 2:8) Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ ***w25 januari s. 18-19 Ta beslut som Jehova tycker om***

14. Vad kan hjälpa oss att inte ”bli orsak till att andra snavar”?

^14 Om vi har gott omdöme tänker vi också på hur vårt beslut kan påverka andra, så att vi inte blir ”orsak till att andra snavar”. ([Fil. 1:10]) Det här är viktigt när vi ska ta beslut om sådant som gäller våra kläder och vår stil. Vi kanske föredrar en viss stil, men tänk om den skulle få andra i eller utanför församlingen att ta illa upp. Om vi har gott omdöme kommer det att hjälpa oss att respektera deras känslor. Och kärleken kommer att få oss att tänka på ”vad som är bäst för andra” och anpassa oss efter det. (1 Kor. 10:23, 24,[32;] 1 Tim. 2:9, 10) Då kommer vi att kunna ta ett beslut som visar att vi älskar och respekterar andra.

15. Vad behöver man göra innan man tar ett stort beslut?

^15 Innan du tar ett stort beslut behöver du tänka igenom vad som krävs för att genomföra det. Jesus sa ju att man redan i förväg skulle fundera på kostnaden. ([Luk. 14:28]) Så tänk igenom hur mycket tid, energi och resurser du behöver lägga på att genomföra beslutet. I vissa fall kanske du behöver prata igenom beslutet med din familj och fundera på vad alla i familjen behöver göra för att det ska fungera. Varför är det så viktigt? Därför att du kanske upptäcker att du behöver göra en del justeringar eller att du behöver välja att göra något helt annat. Dessutom blir det säkert lättare för din familj att stötta beslutet om de känner sig delaktiga. ([Ords. 15:22])

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (1 Kor. 10:23, 24) Allt är tillåtet, men allt är inte nyttigt. Allt är tillåtet, men allt bygger inte upp. ^24 Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (1 Kor. 10:32) Se till att ni inte blir orsak till att andra snavar och faller, oavsett om det är judar eller greker eller någon i Guds församling.

^ (1 Tim. 2:9, 10) Och kvinnorna ska göra sig fina med lämpliga kläder, med blygsamhet och gott omdöme, inte med avancerade håruppsättningar eller med guld och pärlor och mycket dyra kläder, ^10 utan med goda gärningar, som det förväntas av kvinnor som menar att de är hängivna Gud.

^ (Luk. 14:28) Om man till exempel vill bygga ett torn börjar man väl med att räkna ut vad det kommer att kosta, för att se om man har råd att slutföra arbetet?

^ (Ords. 15:22) Utan samtal* går planer i stöpet, men många rådgivare ger framgång.

Eller ”samråd”, ”förtroliga samtal”.

^ ***w24 juni s. 27-28 Gör Jehova till din klippa***

7. Vad får vi uppleva när vi litar på Jehova? (Se också bilden.)

^7 Jehova blir vår klippa när vi fullständigt förlitar oss på honom. Vi litar på att det blir till vårt bästa att vi är lojala mot honom även när det är svårt. (Jes. 48:17, 18) Varje gång vi upplever att han hjälper oss, kommer vi att lita ännu mer på honom. Och då är vi bättre förberedda för situationer som kan dyka upp i framtiden, när det faktiskt bara är Jehova som kan hjälpa oss. Ofta är det när vi inte har någon annan att vända oss till som vi inser hur pålitlig Jehova är. Vladimir berättar: ”Jag kan säga att jag aldrig har haft ett så starkt förhållande till Jehova som under tiden i häktet. Jag lärde mig att förlita mig mer på honom eftersom jag var helt själv och inte hade någon kontroll över situationen.”

8. a) På vilket sätt är Jehova stabil? b) Vad blir resultatet när vi har Jehova som vår klippa? (Psalm 62:6, 7)

^8 Jehova är stabil. Precis som en enorm klippa är Jehova stabil och oföränderlig. Han ändrar aldrig sin personlighet eller sin avsikt. ([Mal. 3:6]) När Adam och Eva gjorde uppror i Eden höll han fast vid sin avsikt. Paulus skrev att Jehova ”inte [kan] förneka sig själv”. ([2 Tim. 2:13]) Det innebär att oavsett vad som händer eller vad någon annan gör så kommer Jehova aldrig att förändra sin personlighet eller sin avsikt eller gå emot sina egna normer. Vi kan lita på honom. Han förändras aldrig, och han kommer att hjälpa oss igenom de svåra tider vi har framför oss och rädda oss. (Läs Psalm 62:6, 7.)

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Ps. 62:6, 7) Han är min klippa och min räddning, min säkra tillflykt. Jag står alltid trygg.  ^7 Från Gud kommer min räddning och min ära. Gud är min starka klippa, min tillflykt.

^ (Mal. 3:6) ”För jag är Jehova, och jag förändras inte.* Och ni är Jakobs söner, ni har ännu inte utplånats.

Eller ”jag har inte förändrats”.

^ (2 Tim. 2:13) om vi är illojala förblir han ändå lojal, för han kan inte förneka sig själv.

^ (Ps. 62:6, 7) Han är min klippa och min räddning, min säkra tillflykt. Jag står alltid trygg.  ^7 Från Gud kommer min räddning och min ära. Gud är min starka klippa, min tillflykt.

^ ***w24 maj s. 27-28 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

5, 6. Vad behöver ett par som är ihop få veta om varandra? ([1 Petrus 3:4])

^5 Om du är ihop med någon, hur kan ni då komma fram till om ni ska gifta er eller inte? Lär känna varandra bra. Du visste säkert en del saker om den andre innan ni blev tillsammans, men nu har du möjlighet att se hur han eller hon är på insidan. (Läs 1 Petrus 3:4.) Ni behöver lära känna varandra tillräckligt bra för att få en klar bild av varandras andlighet, personlighet och sätt att tänka. Målet är att du till slut ska kunna svara på frågor som: Kommer den här personen att bli en bra äktenskapspartner för mig? (Ords. 31:26, 27,[30;][Ef. 5:33;][1 Tim. 5:8]) Kommer vi att kunna fylla varandras känslomässiga behov? Kan vi ha överseende med varandras sämre sidor?* ([Rom. 3:23]) Kom ihåg att det viktigaste inte är hur lika ni är varandra, utan hur bra ni är på att hantera varandras olikheter.

^ (1 Petr. 3:4) Nej, utveckla en inre skönhet* som aldrig försvinner, ett milt och behagligt sätt, för det är mycket dyrbart i Guds ögon.

Eller ”utveckla hjärtats fördolda människa”.

^ (1 Petr. 3:4) Nej, utveckla en inre skönhet* som aldrig försvinner, ett milt och behagligt sätt, för det är mycket dyrbart i Guds ögon.

Eller ”utveckla hjärtats fördolda människa”.

^ (Ords. 31:26, 27) Hon klär sin vishet i ord, och hennes tunga styrs av omtankens* lag.* ^27 Hon håller ett öga på allt som händer i hennes hushåll, och lathetens bröd äter hon inte.

Eller ”den lojala kärlekens”.

Eller ”hon ger kärleksfull vägledning”.

^ (Ords. 31:30) Charm kan bedra, skönhet kan falna,* men prisas ska den kvinna som har respekt för Jehova.

Eller ”vara tom”.

^ (Ef. 5:33) Men när det gäller er: Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Rom. 3:23) Alla har ju syndat och saknar Guds härlighet.

^ Tips på fler frågor man kan ställa sig finns i boken Ungdomar frågar – svar som fungerar, band 2, sidan 39, 40.

^ ***w24 juli s. 21-22 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

8, 9. Hur reagerade kung David och kung Hiskia när de blev tillrättavisade? (Se bilden.)

^8 Kung David gjorde ju några riktigt allvarliga misstag. Men när profeten Natan konfronterade honom var han ödmjuk och ångrade sig. ([2 Sam. 12:13]) Och när man läser det han skrev i [Psalm 51] märker man verkligen hur ångerfull han var. David låtsades inte bara vara ledsen över det han hade gjort för att lura Natan eller för att slippa straff. ([Ps. 51:3, 4,][17], överskriften)

^ (2 Sam. 12:13) Då sa David till Natan: ”Jag har syndat mot Jehova.” Natan svarade: ”Och Jehova förlåter dig din synd,* du ska inte dö.

Eller ”låter din synd gå förbi”.

^ (Ps. 51:0-19) Till musikledaren. En sång av David, när profeten Natan kom in till honom efter att David legat med Batsẹba. 51 Hjälp mig, Gud, i din lojala kärlek. Utplåna mina synder i din stora barmhärtighet.  ^2 Tvätta mig ren från all min skuld, och rena mig från min synd.  ^3 Jag är mycket väl medveten om mina felsteg och plågas ständigt av min synd.*  ^4 Det är mot dig, framför allt mot dig,* som jag har syndat, jag har gjort det som är ont i dina ögon. Därför är du rättfärdig när du talar, och din dom är rättvis.  ^5 Jag föddes med skuld, redan när jag blev till i min mor var jag syndig.  ^6 Du gläder dig åt att finna sanning i människans inre. Lär mig att ha sann vishet i mitt innersta.*  ^7 Tvätta bort min synd med ịsop så att jag blir ren, tvätta mig så att jag blir vitare än snö.  ^8 Låt mig få uppleva* jubel och glädje, så att jag kan få glädja mig trots att du krossade mig.*  ^9 Vänd bort ditt ansikte från* mina synder, sudda bort* all min skuld. ^10 Skapa ett rent hjärta i mig, Gud, ge mig en ny och fast ande. ^11 Driv inte bort mig från din närhet, ta inte ifrån mig din heliga ande. ^12 Låt mig åter få jubla över din räddning, väck min önskan att lyda dig.* ^13 Jag ska lära syndare dina vägar så att de vänder tillbaka till dig. ^14 Befria mig från blodskuld, Gud, du som räddar mig, så att jag med glädje kan förkunna om din rättfärdighet. ^15 Jehova, öppna min mun, så att jag kan lovprisa dig. ^16 Slaktoffer vill du inte ha – annars skulle jag ge dig det, du önskar dig inte brännoffer. ^17 Det offer som Gud vill ha är ett förkrossat hjärta.* Gud, en förkrossad och ångerfull människa avvisar* du inte. ^18 Gör gott mot Sion, för du är god, och bygg upp Jerusalems murar. ^19 Då kommer du att glädja dig över de offer som bärs fram i rättfärdighet, ja brännoffer och heloffer, då ska tjurar offras på ditt altare.

Eller ”kan inte sluta tänka på min synd”.

Ordagrant ”bara dig”.

Eller ”mitt dolda jag”.

Eller ”höra”.

Ordagrant ”mina ben”.

Eller ”Göm ditt ansikte för”.

Eller ”utplåna”.

Ordagrant ”må du stödja mig med en villig ande”.

Eller ”en förkrossad ande”.

Eller ”förkastar”, ”föraktar”.

^ (Ps. 51:3, 4) Jag är mycket väl medveten om mina felsteg och plågas ständigt av min synd.*  ^4 Det är mot dig, framför allt mot dig,* som jag har syndat, jag har gjort det som är ont i dina ögon. Därför är du rättfärdig när du talar, och din dom är rättvis.

Eller ”kan inte sluta tänka på min synd”.

Ordagrant ”bara dig”.

^ (Ps. 51:17) Det offer som Gud vill ha är ett förkrossat hjärta.* Gud, en förkrossad och ångerfull människa avvisar* du inte.

Eller ”en förkrossad ande”.

Eller ”förkastar”, ”föraktar”.

^ ***w24 juli s. 22 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

^9 Kung Hiskia syndade också mot Jehova. I Bibeln står det: ”Hans hjärta hade blivit högmodigt. Därför drabbade Guds vrede honom och Juda och Jerusalem.” (2 Krön. 32:25) Varför blev Hiskia högmodig, eller stolt? Det kanske var för att han hade blivit rik, besegrat assyrierna eller blivit botad från en dödlig sjukdom. Och det kan ha varit stolthet som fick honom att visa babylonierna allt han ägde så att profeten Jesaja behövde tillrättavisa honom. (2 Kung. 20:12–18) Men precis som David ångrade han sig verkligen. (2 Krön. 32:26) Och i slutändan räknade Jehova honom som en god kung som ”gjorde det som var rätt”. ([2 Kung. 18:3])

^ (2 Krön. 32:25) Ändå visade Hiskia ingen tacksamhet för den godhet som visats honom, för hans hjärta hade blivit högmodigt. Därför drabbade Guds vrede* honom och Juda och Jerusalem.

Ordagrant ”kom vrede över”.

^ (2 Kung. 20:12-18) Vid den tiden skickade Bẹrodak-Bạladan, Bạladans son, Babylons kung, brev och en gåva till Hiskia. Han hade nämligen hört att Hiskia hade varit sjuk. ^13 Hiskia välkomnade* budbärarna och visade dem hela sitt förrådshus: silvret och guldet, balsamoljan och andra dyrbara oljor, sitt vapenförråd och allt som fanns i skattkamrarna. Det fanns inget i palatset eller i hela riket som Hiskia inte visade dem. ^14 Efter det kom profeten Jesaja in till kung Hiskia och frågade honom: ”Vad sa männen, och varifrån kom de?” ”De kom från ett avlägset land”, svarade Hiskia, ”ända från Babylon.” ^15 Då frågade Jesaja: ”Vad fick de se i palatset?” Han svarade: ”De fick se allt i palatset. Det finns inget i mina skattkamrar som jag inte visade dem.” ^16 Jesaja sa nu till Hiskia: ”Hör Jehovas ord: ^17 ’Det ska komma dagar när allt som finns i ditt palats och allt som dina förfäder har samlat ihop intill denna dag ska föras bort till Babylon. Inget kommer att bli kvar’, säger Jehova. ^18 ’Och några av de avkomlingar som kommer att födas åt dig ska föras bort och bli hovmän i palatset hos Babylons kung.’”

Eller ”lyssnade på”.

^ (2 Krön. 32:26) Men trots sitt högmodiga hjärta ödmjukade Hiskia sig, ja både han och Jerusalems invånare, och Jehovas vrede kom inte över dem i Hiskias dagar.

^ (2 Kung. 18:3) Han gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, precis som hans förfader David hade gjort.

^ ***w24 juli s. 22 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

11. Vad måste vi göra för att Jehova ska förlåta oss, enligt 2 Korinthierna 7:9,[11]? (Se också bilderna.)

^11 Vad kan vi lära oss av de här exemplen? Vi måste ångra oss när vi har gjort fel och göra allt vi kan för att inte göra om det. Men hur är det då om vi får råd från de äldste, kanske om något som vi inte tycker är så allvarligt? Vi ska inte se det som ett tecken på att Jehova inte älskar oss eller att de äldste är emot oss. Till och med de bra kungarna i Israel behövde ibland få råd och tillrättavisning. ([Hebr. 12:6]) Hur ska vi då reagera om vi blir tillrättavisade? Vi behöver 1) vara ödmjuka, 2) göra de förändringar som behövs och 3) fortsätta tjäna Jehova helhjärtat. När vi ångrar oss kommer Jehova att förlåta oss. (Läs 2 Korinthierna 7:9, 11.)

^ (2 Kor. 7:9) men nu gläder jag mig, inte just för att ni blev bedrövade, utan för att det fick er att ändra sinne. Ni blev ju bedrövade på ett sätt som Gud vill, alltså blev det inte till någon skada för er.

^ (2 Kor. 7:11) Tänk så mycket gott som kom av att ni blev bedrövade på ett sätt som Gud vill! Ja, ni renade er och blev upprörda över det som hänt, ni fylldes av djup respekt och fick en stark och uppriktig önskan att rätta till det orätta. Ni har på alla sätt visat att ni är rena i den här frågan.

^ (Hebr. 12:6) för dem som Jehova* älskar tillrättavisar han, ja, alla som han tar emot som söner straffar* han.”

Se Tillägg A5.

Eller ”pryglar”. Se Ordförklaringar under ”Prygel”.

^ (2 Kor. 7:9) men nu gläder jag mig, inte just för att ni blev bedrövade, utan för att det fick er att ändra sinne. Ni blev ju bedrövade på ett sätt som Gud vill, alltså blev det inte till någon skada för er.

^ (2 Kor. 7:11) Tänk så mycket gott som kom av att ni blev bedrövade på ett sätt som Gud vill! Ja, ni renade er och blev upprörda över det som hänt, ni fylldes av djup respekt och fick en stark och uppriktig önskan att rätta till det orätta. Ni har på alla sätt visat att ni är rena i den här frågan.

^ ***w24 augusti s. 26-27 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

3. a) Vad säger Bibeln att de äldste måste göra om någon som har syndat allvarligt inte ångrar sig? b) Varför kan man säga att den som har syndat själv väljer att bli avlägsnad ur församlingen?

^3 När någon som har syndat inte ångrar sig måste de äldste följa anvisningen i 1 Korinthierna 5:13: ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.” Den som har syndat vet att det här blir konsekvensen om man inte ångrar sig. Så på sätt och vis kan man säga att han själv väljer att bli avlägsnad ur församlingen.* Det är som det står i Galaterna 6:7: ”Det man sår får man också skörda.” Han har själv valt att inte ångra sig, trots att de äldste har försökt hjälpa honom flera gånger. (2 Kung. 17:12–15) Hans sätt att leva visar att han inte vill följa Jehovas normer. (5 Mos. 30:19, 20)

4. Varför görs det en pålysning när någon blir avlägsnad ur församlingen?

^4 När någon blir avlägsnad ur församlingen görs det en pålysning i församlingen att han inte längre är ett Jehovas vittne.* Syftet med den pålysningen är inte att förnedra den personen. Den görs för att vännerna i församlingen ska kunna följa anvisningen i Bibeln om att ”sluta umgås med” en sådan person och att ”inte ens äta med en sådan”. (1 Kor. 5:9–11) Det finns en bra anledning till att Jehova har gett oss den befallningen. Paulus skrev: ”Lite surdeg får hela degen att jäsa.” ([1 Kor. 5:6]) Om den som har syndat allvarligt och inte ångrar sig skulle få vara kvar i församlingen, skulle andra kunna tänka att det inte är så viktigt att leva efter Jehovas normer. ([Ords. 13:20;] 1 Kor. 15:33)

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (Gal. 6:7) Bli inte vilseledda: Gud lurar man inte. För det man sår får man också skörda.

^ (2 Kung. 17:12-15) De tillbad avskyvärda avgudar,* trots att Jehova uttryckligen hade förbjudit dem att göra det. ^13 Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud. ^15 De förkastade hans förordningar och förbundet som han hade ingått med deras förfäder och påminnelserna som han hade gett för att varna dem. De följde värdelösa avgudar och blev själva värdelösa. De gjorde precis som folken runt omkring dem, trots att Jehova hade befallt dem att inte göra det.

Det hebreiska uttrycket är möjligen besläktat med ett ord som betyder ”dynga” och används för att uttrycka förakt.

Eller ”styvnackade”.

^ (5 Mos. 30:19, 20) I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande, ^20 genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (1 Kor. 5:9-11) I mitt brev skrev jag att ni skulle sluta umgås med omoraliska människor, ^10 men då menade jag inte alla dem i världen som är omoraliska eller giriga eller utpressare eller avgudadyrkare. I så fall skulle ni ju behöva lämna världen. ^11 Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

^ (1 Kor. 5:6) Ni har inget att vara stolta över. Vet ni inte att lite surdeg får hela degen att jäsa?

^ (Ords. 13:20) Den som umgås med visa blir vis, men den som omger sig med oförståndiga råkar illa ut.

^ (1 Kor. 15:33) Bli inte vilseledda. Dåligt sällskap förstör goda vanor.

^ För enkelhetens skull är den här artikeln skriven ur perspektivet att det är en broder som har syndat. Men informationen i den här artikeln gäller såklart även systrar.

^ Vi kommer inte längre att säga att sådana personer är uteslutna. I enlighet med Paulus ord i 1 Korinthierna 5:13 kommer vi numera att säga att de har avlägsnats ur församlingen eller att de inte längre är en del av församlingen.

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ ***w24 september s. 28 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

8. I vilka situationer kan Jehova ge oss kraft? (Filipperna 2:13)

^8 Jehova ger oss kraft. Han har oändlig kraft och delar gärna med sig av den till sina trogna tjänare. (Läs Filipperna 2:13.) Har du någon gång bett om styrka att göra det som är rätt eller om kraft att hålla ut i en svår situation? Eller har du helt enkelt bett om hjälp att orka en dag till? När du har märkt att Jehova har svarat på den bönen kanske du har känt det som Paulus skrev: ”Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.” ([Fil. 4:13])

9. Hur kan vi använda vår kraft för att hjälpa andra? (Se också bilden.)

^9 Vi har inte obegränsat med kraft som Jehova har, och vi kan inte hjälpa andra på samma sätt som han kan. Men vi kan efterlikna honom och använda vår kraft för att hjälpa andra. Vi kanske kan finnas där för någon äldre eller sjuk broder eller syster som behöver hjälp att handla eller behöver hjälp med något i hemmet. Eller så kanske vi kan vara med och städa eller underhålla Rikets sal. Våra bröder och systrar kommer att ha nytta av att vi använder vår kraft på det sättet.

10. Vad kan vi göra för att uppmuntra andra?

^10 Kom ihåg att ord har kraft. Känner du någon som behöver få höra att han eller hon gör det bra? Eller finns det någon som skulle behöva lite tröst? Då kanske du kan ta initiativet och säga något som visar att du bryr dig om honom eller henne. Du kanske kan hälsa på eller ringa, eller skicka ett vykort eller ett sms. Du behöver inte oroa dig så mycket för precis vad du ska säga. Det kan räcka med några få omtänksamma ord för att han eller hon ska orka en dag till. ([Ords. 12:25;][Ef. 4:29])

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Ords. 12:25) Bekymmer tynger en mans hjärta, men ett gott ord muntrar upp.

^ (Ef. 4:29) Låt inte några nedbrytande ord komma över era läppar, utan säg bara sådant som är uppbyggande, alltefter behov, till nytta för dem som lyssnar.

^ ***w24 november s. 20 Kan du bli äldste?***

1, 2. Vilket viktigt arbete utför de äldste?

OM DU har varit församlingstjänare ett tag har du säkert redan många av de egenskaper en äldste behöver. De äldste har ett viktigt arbete. Så skulle du kunna sätta upp som mål att bli äldste? ([1 Tim. 3:1])

^2 Vad gör en äldste? Han är ofta med ute i tjänsten tillsammans med vännerna, han undervisar och tar hand om dem och han säger och gör saker som stärker andras tro. Man förstår varför Bibeln kallar de äldste för ”gåvor”. ([Ef. 4:8])

3. Vad behöver en broder göra för att kunna bli äldste? (1 Timoteus 3:1–7;[Titus 1:5–9])

^3 Vad behöver du göra för att kunna bli äldste? Det funkar inte på samma sätt som när man söker ett vanligt jobb. För att få vissa jobb räcker det med grundläggande kunskap. Men om du vill bli äldste räcker det inte med att du är duktig i tjänsten och kan undervisa från podiet. Du måste uppfylla de kvalifikationer för äldste som finns i 1 Timoteus 3:1–7 och Titus 1:5–9. (Läs.) I den här artikeln ska vi ta upp några av de saker som nämns i de här verserna. Vi ska se hur en broder kan få gott rykte både i och utanför församlingen, hur han kan ta hand om sin familj på ett bra sätt och hur han kan få motivation att ta hand om vännerna i församlingen.

^ (1 Tim. 3:1) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig.

^ (Ef. 4:8) Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (1 Tim. 3:1-7) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar. ^4 Han ska ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt, och hans barn ska vara lydiga och respektfulla. ^5 (För om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling?) ^6 Han ska inte nyligen ha blivit troende, för då kan han bli stolt och självgod och hamna under samma dom som djävulen. ^7 Dessutom ska han ha gott rykte bland utomstående, så att han inte blir utsatt för kritik och faller i en av djävulens snaror.

Eller ”vara en drinkare”.

^ (Tit. 1:5-9) Jag lämnade kvar dig på Kreta för att du skulle rätta till det som var bristfälligt och förordna äldste i stad efter stad enligt anvisningarna som jag gav dig: ^6 En äldste måste vara fri från anklagelse, vara en enda kvinnas man och ha barn som är troende och som inte är anklagade för att leva ett vilt eller upproriskt liv. ^7 För som Guds förvaltare ska en tillsyningsman vara fri från anklagelse, inte vara förmäten eller hetlevrad. Han får inte dricka för mycket, vara våldsam eller girigt söka ekonomiska fördelar. ^8 I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig. ^9 Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (1 Tim. 3:1-7) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar. ^4 Han ska ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt, och hans barn ska vara lydiga och respektfulla. ^5 (För om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling?) ^6 Han ska inte nyligen ha blivit troende, för då kan han bli stolt och självgod och hamna under samma dom som djävulen. ^7 Dessutom ska han ha gott rykte bland utomstående, så att han inte blir utsatt för kritik och faller i en av djävulens snaror.

Eller ”vara en drinkare”.

^ (Tit. 1:5-9) Jag lämnade kvar dig på Kreta för att du skulle rätta till det som var bristfälligt och förordna äldste i stad efter stad enligt anvisningarna som jag gav dig: ^6 En äldste måste vara fri från anklagelse, vara en enda kvinnas man och ha barn som är troende och som inte är anklagade för att leva ett vilt eller upproriskt liv. ^7 För som Guds förvaltare ska en tillsyningsman vara fri från anklagelse, inte vara förmäten eller hetlevrad. Han får inte dricka för mycket, vara våldsam eller girigt söka ekonomiska fördelar. ^8 I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig. ^9 Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

Onsdag 2 september

Jehova är med oss. Var inte rädda för dem. ([4 Mos. 14:9])

När vi älskar och respekterar Jehova vill vi inte göra något som sårar honom. Så vi vill lära oss att se skillnaden mellan rätt och fel, mellan sanning och lögn, så att Jehova kan godkänna oss. ([Ords. 2:3–6;][Hebr. 5:14]) Om vår människofruktan skulle bli starkare än vår respekt för Jehova skulle vi kunna börja tro på sådant som inte är sant. Tänk till exempel på de tolv hövdingarna i Israel som skulle utforska det utlovade landet. Tio av dem var så rädda för kanaanéerna att de sa till israeliterna: ”Vi kan inte dra upp mot dem, för de är starkare än vi.” (4 Mos. 13:27–31) Ur ett mänskligt perspektiv var kanaanéerna starkare. Men när de tio männen sa att de inte kunde besegra dem glömde de att ta med Jehova i beräkningen. w24.07 9 § 5, 6

^ (4 Mos. 14:9) Men gör inte uppror mot Jehova! Var inte rädda för folket i landet, de är en munsbit* för oss. Deras beskydd är borta, och Jehova är med oss. Var inte rädda för dem.”

Ordagrant ”de är som bröd”.

^ (Ords. 2:3-6) ja, ropa på klokheten och kalla på insikten.  ^4 Sök efter detta som efter silver och leta efter det som efter gömda skatter,  ^5 för då ska du förstå vad respekt för Jehova är och lära känna din Gud.*  ^6 För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.

Eller ”finna kunskap om Gud”.

^ (Hebr. 5:14) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

^ (4 Mos. 13:27-31) Det här är vad de berättade för Mose: ”Nu har vi varit i landet som du sände oss till, och det flödar verkligen av mjölk och honung. Den här frukten tog vi med oss därifrån. ^28 Men folket som bor där är starkt, och städerna är stora och har murar. Vi såg till och med anakiter där. ^29 I Negev bor amalekiterna, och i bergsområdet bor hettiterna, jebuséerna och amoréerna, och vid havet och längs Jordan bor kanaanéerna.” ^30 Då försökte Kaleb lugna folket när de stod inför Mose. Han sa: ”Jag tycker att vi genast ska dra upp och inta landet, för jag är helt säker på att vi kan erövra det.” ^31 Men männen som hade varit med honom sa: ”Det går inte. Vi kan inte dra upp mot dem, för de är starkare än vi.”

Torsdag 3 september

Kommer inte hela jordens domare att göra det som är rätt? ([1 Mos. 18:25])

Kan vi verkligen lita på att Jehova alltid gör rätt när han dömer människor? Ja! Precis som Abraham insåg, så är Jehova hela jordens domare, och han är fullkomlig, rättvis och barmhärtig. Jehova har övat sin son och gett honom ansvaret att avkunna dom. ([Joh. 5:22]) Både Jehova och Jesus kan se vad som finns i människors hjärtan, och de kommer alltid att göra det som är rätt. ([Matt. 9:4]) Vi litar på att Jehova alltid vet bäst. Vi inser att vi inte är kvalificerade att döma andra, men det är han! ([Jes. 55:8, 9]) Så vi kan vara trygga med att låta Jehova och Jesus ta hand om dömandet. Och vi vet att vår kung, Jesus, återspeglar Jehovas rättvisa och barmhärtighet på ett fullkomligt sätt. ([Jes. 11:3, 4]) w24.05 7 § 18, 19

^ (1 Mos. 18:25) Det är otänkbart att du skulle göra så! Du skulle aldrig döda de rättfärdiga tillsammans med de onda, så att det skulle gå på samma sätt för de rättfärdiga som för de onda. Det är otänkbart. Kommer inte hela jordens domare att göra det som är rätt?”

^ (Joh. 5:22) Fadern dömer nämligen ingen, utan han har överlåtit allt dömande åt Sonen,

^ (Matt. 9:4) Jesus visste vad de tänkte, så han sa: ”Varför har ni så ondskefulla tankar inom er?

^ (Jes. 55:8, 9) ”Mina tankar är inte era tankar, och era vägar är inte mina vägar”, säger Jehova.  ^9 ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ (Jes. 11:3, 4) Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.  ^4 Han dömer de svaga med rättvisa,* tillrättavisar opartiskt till förmån för de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns käpp, döda de onda med sina läppars ande.

Eller ”rättfärdighet”.

Fredag 4 september

Jehova avskyr den som är falsk, men han är nära vän med den som är pålitlig. ([Ords. 3:32])

Vi kan lära oss något viktigt om uppriktighet av det som hände när Jesus träffade Natanael för första gången. Filippus tog med Natanael till Jesus, och då hände något speciellt. Även om Jesus aldrig hade träffat Natanael sa han: ”Här är verkligen en sann israelit, en som inte har något falskt i sig.” ([Joh. 1:47]) Natanael var ovanligt uppriktig och ärlig. Han var ofullkomlig precis som alla andra, men han var alltigenom äkta och satte inte upp en fasad. Det här var något som gjorde intryck på Jesus, och han berömde Natanael för det. [Psalm 15] visar vad vi behöver göra för att få vara vänner med Jehova. Det mesta som räknas upp där har att göra med hur vi behandlar andra. I [Psalm 15:3] sägs det att den som är gäst i Jehovas tält ”inte förtalar andra”, ”inte gör något ont mot sin medmänniska” och inte heller ”talar illa om sina vänner”. Om vi inte håller vår tunga i styr skulle vi kunna skada andra allvarligt. ([Jak. 1:26]) w24.06 10 § 7, 9; 11 § 10

^ (Ords. 3:32) för Jehova avskyr den som är falsk, men han är nära vän med den som är pålitlig.*

Eller ”lojal”, ”rättfärdig”.

^ (Joh. 1:47) Jesus såg Natanael komma och sa om honom: ”Här är verkligen en sann israelit, en som inte har något falskt i sig.”

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Ps. 15:3) den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,

Eller ”inte skämmer ut”.

^ (Jak. 1:26) Om någon menar att han tillber Gud* men inte kan hålla sin tunga i styr så bedrar han sig själv, och hans tillbedjan är meningslös.

Eller ”är religiös”.

Lördag 5 september

Herre, till och med demonerna lyder oss när vi använder ditt namn. ([Luk. 10:17])

Om du förbereder dig innan du går ut i tjänsten kommer du troligen att känna dig mer avslappnad när du träffar någon. Jesus hjälpte sina lärjungar att förbereda sig innan han skickade ut dem i tjänsten. ([Luk. 10:1–11]) När de tillämpade det Jesus hade lärt dem så fick det fina resultat, och det gjorde dem väldigt glada. Hur kan vi förbereda oss för tjänsten? Vi behöver tänka igenom vad vi vill säga och hur vi kan uttrycka det på ett naturligt sätt och med våra egna ord. Det är också bra att fundera på hur människor brukar reagera när vi kommer och kanske förbereda ett par olika samtalsförslag. Och sedan när vi träffar människor så försöker vi slappna av, le och vara vänliga. w24.04 15, 16 § 6, 7

^ (Luk. 10:17) När de 70 kom tillbaka var de glada och sa: ”Herre, till och med demonerna lyder oss när vi använder ditt namn.”

^ (Luk. 10:1-11) Därefter valde Herren ut 70 andra och skickade ut dem två och två i förväg till varje stad och plats dit han själv skulle gå. ^2 Han sa till dem: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd. ^3 Gå! Jag sänder i väg er som lamm bland vargar. ^4 Ta inte med er några pengar eller någon matpåse eller några sandaler, och stanna inte för att hälsa på dem ni möter. ^5 Och när ni kommer in i ett hus, så säg först: ’Frid över detta hus.’ ^6 Och om det finns en fridens vän där, ska er frid vila över honom. Men om det inte gör det, ska den vända tillbaka till er. ^7 Stanna i det huset, och ät och drick det de bjuder på, för arbetaren är värd sin lön. Flytta inte från hus till hus. ^8 Och om ni kommer till en stad och blir väl mottagna, så ät det man dukar fram ^9 och bota de sjuka och säg: ’Guds rike är nära er.’ ^10 Men om ni kommer till en stad och inte blir väl mottagna ska ni gå ut på huvudgatorna och säga: ^11 ’Till och med dammet som fastnat på våra fötter här i staden torkar vi av oss. Men ni ska veta att Guds rike är nära.’

Söndag 6 september

Jehova, vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt. ([Upp. 4:11])

Det viktigaste skälet till att vi förkunnar de goda nyheterna är att vi älskar Jehova och hans heliga namn. Tjänsten är ett sätt för oss att lovprisa honom. Vi håller med om att Jehova är värdig att få härligheten, äran och makten. Vi ger honom härlighet och ära när vi berättar för andra vilka övertygande bevis det finns för att han har skapat allt och att vi har honom att tacka för att vi lever. Men hur kan vi ge honom makt, eller kraft? Han är ju allsmäktig, så vi kan naturligtvis inte göra honom mäktigare. Men vi kan ge honom vår kraft. Hur då? Jo, vi kan använda vår tid, vår energi och våra tillgångar för att göra så mycket vi kan i tjänsten. ([Matt. 6:33;][Luk. 13:24;][Kol. 3:23]) Vi älskar Jehova, och därför älskar vi att prata om honom. Vi vill också berätta för andra om hans namn och vad det står för. w24.05 17 § 11

^ (Upp. 4:11) ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Luk. 13:24) ”Kämpa hårt för att komma in genom den trånga dörren, för jag säger er att många ska försöka komma in utan att lyckas.

^ (Kol. 3:23) Oavsett vad ni gör, så arbeta på det av hela er själ, som för Jehova och inte för människor.

Tisdag 8 september

Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter. (2 Kung. 17:13)

Jehova använde ofta sina profeter för att varna och tillrättavisa sitt folk. Jeremia sa till exempel: ”’Vänd tillbaka, du avfälliga Israel’, säger Jehova. ’Jag ska inte se på dig med vrede, för jag är lojal ... Jag ska inte vara förbittrad för alltid. Inse bara din skuld, för du har gjort uppror mot Jehova.’” (Jer. 3:12, 13) Och genom profeten Joel sa Jehova: ”Vänd tillbaka till mig av hela ert hjärta.” (Joel 2:12, 13) Och han lät Jesaja säga: ”Gör er rena. Låt mig slippa se era onda handlingar. Sluta upp med er ondska.” ([Jes. 1:16–19]) Och genom Hesekiel sa Jehova: ”Skulle jag på något sätt glädja mig över den ondskefulles död? ... Skulle jag inte hellre se att han ändrar sitt handlingssätt och får leva?” ”Jag finner inte glädje i någons död ... Så vänd om, så ska ni få leva.” ([Hes. 18:23,][32]) Jehova blir verkligen glad när någon ångrar sig, för han vill att alla ska få leva för evigt. w24.08 9 § 5, 6

^ (2 Kung. 17:13) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.”

^ (Jer. 3:12, 13) Gå och ropa ut dessa ord mot norr: ’”Vänd tillbaka, du avfälliga Israel”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte se på dig med vrede,* för jag är lojal”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte vara förbittrad för alltid. ^13 Inse bara din skuld, för du har gjort uppror mot Jehova, din Gud. Under varje grönskande träd bjöd du ut dina tjänster* till främmande gudar,* men du lyssnade aldrig till mig”, säger Jehova.’”

Ordagrant ”inte sänka mitt ansikte mot dig”.

Ordagrant ”vägar”.

Ordagrant ”främlingar”.

^ (Joel 2:12, 13) ”Men nu”, säger Jehova, ”vänd tillbaka till mig av hela ert hjärta, med fasta, gråt och klagan. ^13 Riv sönder era hjärtan, inte era kläder, och vänd tillbaka till Jehova, er Gud. För han är medkännande,* barmhärtig och tålmodig* och överflödar av lojal kärlek, och han ska ändra sitt beslut om* olyckan.

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Eller ”känna ånger över”.

^ (Jes. 1:16-19) Tvätta er, gör er rena. Låt mig slippa se era onda handlingar. Sluta upp med er ondska. ^17 Lär er att göra det rätta. Utöva* rättvisa, tillrättavisa förtryckaren, försvara den faderlöses* rättigheter och företräd änkan i hennes rättssak.” ^18 ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull. ^19 Om ni är villiga att lyssna ska ni få äta av landets goda.

Eller ”Sök”.

Eller ”föräldralöses”.

^ (Hes. 18:23) ’Skulle jag på något sätt glädja mig över den ondskefulles död?’ säger den suveräne Herren Jehova. ’Skulle jag inte hellre se att han ändrar sitt handlingssätt och får leva?’

^ (Hes. 18:32) ’Jag finner inte glädje i någons död’, säger den suveräne Herren Jehova. ’Så vänd om, så ska ni få leva.’”

Onsdag 9 september

Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde. ([2 Tim. 3:16])

Jehova ger alla som tjänar honom den andliga mat, den vägledning och det beskydd de behöver. Något som visar att Jehova inte favoriserar någon är att han har sett till att människor över hela världen kan läsa hans ord, Bibeln. Från början skrevs Bibeln på hebreiska, arameiska och grekiska. Men är det så att de som kan de språken har större möjlighet att lära känna Jehova än de som inte kan dem? Nej, så är det inte. ([Matt. 11:25]) Jehova favoriserar inte dem som har hög utbildning eller är bra på språk, utan han låter människor bli hans vänner oavsett vilken utbildning de har. Han har sett till att Bibeln har översatts till tusentals språk och att människor över hela jorden kan förstå den, så att de kan få nytta av visheten i den och lära sig hur man blir vän med honom. (2 Tim. 3:16, 17) w24.06 6, 7 § 13–15

^ (2 Tim. 3:16) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer,

^ (Matt. 11:25) Vid den tiden sa Jesus: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer, ^17 så att den som tjänar Gud inte behöver sakna något utan är fullständigt rustad för alla slags goda gärningar.

Torsdag 10 september

Jerusalem kommer snart att förstöras. ([Luk. 21:20])

Precis som Jesus hade förutsagt skulle Jerusalem och templet snart förstöras. Och de kristna i Judeen behövde använda den tid som återstod till att förbereda sig. De kunde bygga upp sin tro och sin uthållighet. ([Hebr. 10:25;][12:1, 2]) Vi vet att den stora prövningen snart kommer att börja, och den tidsperioden kommer att vara ännu svårare än den som de kristna hebréerna fick uppleva. ([Matt. 24:21;][Upp. 16:14,][16]) Några av de råd som Jehova gav till dem kan vi också ha nytta av. Paulus uppmuntrade till exempel sina medtroende att gräva djupare i Guds ord. (Hebr. 5:14–6:1) Med hjälp av de hebreiska skrifterna förklarade Paulus varför det kristna sättet att tillbe Jehova var helt överlägset det judiska. Paulus visste att ju mer kunskap de kristna fick och ju bättre de förstod sanningen, desto lättare skulle det vara för dem att känna igen falska läror och att inte låta sig luras av dem. w24.09 8 § 2, 3; 9 § 6

^ (Luk. 21:20) Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras.

^ (Hebr. 10:25) och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

^ (Hebr. 12:1, 2) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss, ^2 medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ (Hebr. 5:14-6:1) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

6 Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

Lördag 12 september

Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på. ([1 Petr. 3:15])

Du som är förälder, hjälp dina barn att förklara varför de tror på en skapare. Du kan till exempel använda artikelserien på jw.org som heter ”Ungdomar frågar – Skapelse eller evolution?”. Låt dina barn välja vilka argument de tycker är lättast att använda, och öva sedan på dem. Uppmuntra dem att prata om sådana saker på ett trevligt sätt om andra är öppna för det, och hjälp dem att använda enkel logik. Vi kan ta ett exempel. Om en skolkompis säger att han bara tror på det han kan se och att han aldrig har sett Gud, skulle ditt barn kunna säga: ”Tänk dig att du går i skogen långt borta från all bebyggelse, och så kommer du fram till ett fint hus. Vad skulle du tänka då? Det är självklart att någon har byggt huset. Det resonemanget gäller universum och allt liv i det också. Det är tydligt att någon har skapat det.” w24.12 18 § 16

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

Söndag 13 september

Finns det inte vishet bland de äldre, och blir man inte klokare med åren? ([Job 12:12])

Vi behöver alla vägledning för att kunna fatta bra beslut. Mycket av den vägledningen kan vi få av de äldste och andra bröder och systrar med lång erfarenhet. Om de är mycket äldre än vad vi är kan det vara lätt att tänka att deras råd inte är användbara för oss. Men Jehova vill att vi ska lära oss av de äldre. De har haft längre tid på sig än vad vi har haft att samla på sig lärdomar och livserfarenhet. På Bibelns tid använde Jehova trogna människor som hade kommit upp i åren för att uppmuntra och vägleda sitt folk. Mose, David och aposteln Johannes är tre exempel på det. De levde under olika tidsperioder och hade väldigt olika omständigheter. När de närmade sig slutet av sitt liv gav de goda råd till yngre personer, och det de alla betonade var hur viktigt det är att lyda Gud. Oavsett om vi är unga eller gamla har vi nytta av att påminna oss de här råden. ([Rom. 15:4;][2 Tim. 3:16]) w24.11 8 § 1, 2

^ (Job 12:12) Finns det inte vishet bland de äldre, och blir man inte klokare med åren?*

Eller ”och förstånd hos dem som levt ett långt liv”.

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (2 Tim. 3:16) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer,

Torsdag 17 september

Precis som alla dör på grund av Adam, så ska också alla göras levande på grund av Kristus. ([1 Kor. 15:22])

När begreppet ”friköpande” används i Bibeln framhäver det den befrielse som blir resultatet av att en lösen betalas. Petrus uttryckte det så här: ”Ni vet ju att det inte var med sådant som är förgängligt, med silver eller guld, som ni friköptes [ordagrant ”återlöstes”] från det meningslösa liv som ni hade ärvt från era förfäder. Nej, det var med Kristus dyrbara blod, som med blodet från ett lamm utan fel eller defekter.” (1 Petr. 1:18, 19; fotnot) Tack vare lösenoffret kan vi bli befriade från synd och död. ([Rom. 5:21]) Vi är så otroligt tacksamma mot Jehova och Jesus för att vi har blivit friköpta med hjälp av Jesus dyrbara blod. w25.02 5 § 15, 16

^ (1 Kor. 15:22) För precis som alla dör på grund av Adam, så ska också alla göras levande på grund av Kristus.

^ (1 Petr. 1:18, 19) Ni vet ju att det inte var med sådant som är förgängligt, med silver eller guld, som ni friköptes* från det meningslösa liv som ni hade ärvt från era förfäder.* ^19 Nej, det var med Kristus dyrbara blod, som med blodet från ett lamm utan fel eller defekter.

Ordagrant ”återlöstes”.

Eller ”ni hade fått på traditionens väg”.

^ (Rom. 5:21) I vilket syfte? Jo, för att precis som synden härskade som kung tillsammans med döden, så skulle den generösa omtanken härska som kung genom rättfärdighet och leda till evigt liv genom Jesus Kristus, vår Herre.

Söndag 20 september

Det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig. ([Matt. 25:40])

Liknelsen om fåren och getterna visar att Jesus kommer att döma människor baserat på om de har stöttat hans smorda bröder eller inte. (Matt. 25:31–46) Han kommer att döma människor under den stora prövningen, strax innan Harmageddon. ([Matt. 24:21]) Precis som en herde skiljer fåren från getterna ska Jesus skilja dem som lojalt har stöttat de smorda från dem som inte har gjort det. Bibeln visar att Jehova har valt ut Jesus som domare och att Jesus kommer att döma rättvist. ([Jes. 11:3, 4]) Han lägger märke till vad människor gör, säger och tänker, men också hur de behandlar hans smorda bröder. (Matt. 12:36, 37) Och han kommer att veta vilka som har stöttat dem. Ett av de viktigaste sätten att stötta de smorda är att hjälpa till att predika. w24.09 20, 21 § 3, 4

^ (Matt. 25:40) Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’

^ (Matt. 25:31-46) När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna. ^33 Och han ska ställa fåren på sin högra sida och getterna på sin vänstra. ^34 Sedan ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom, ni som har välsignats av min Far, och ta emot ert arv, det rike som har varit förberett åt er sedan världens grundläggning. ^35 För jag var hungrig, och ni gav mig något att äta. Jag var törstig, och ni gav mig något att dricka. Jag var hemlös,* och ni tog gästfritt emot mig. ^36 Jag var naken, och ni gav mig kläder. Jag var sjuk, och ni tog hand om mig. Jag satt i fängelse, och ni besökte mig.’ ^37 Då ska de rättfärdiga svara honom: ’Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat eller törstig och gav dig något att dricka? ^38 När såg vi att du var hemlös och tog gästfritt emot dig eller naken och gav dig kläder? ^39 När såg vi att du var sjuk eller satt i fängelse och besökte dig?’ ^40 Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’ ^41 Sedan ska han säga till dem som står på hans vänstra sida: ’Ge er i väg härifrån, ni som har blivit dömda,* till den eviga eld som väntar djävulen och hans änglar. ^42 För jag var hungrig, men ni gav mig inget att äta, och jag var törstig, men ni gav mig inget att dricka. ^43 Jag var hemlös, men ni tog inte gästfritt emot mig. Jag var naken, men ni gav mig inga kläder. Jag var sjuk och satt i fängelse, men ni tog inte hand om mig.’ ^44 Då ska de också svara: ’Herre, när såg vi att du var hungrig eller törstig eller hemlös eller naken eller sjuk eller i fängelse utan att hjälpa* dig?’ ^45 Då ska han svara: ’Jag säger er att det ni inte har gjort för en av dessa minsta, det har ni inte gjort för mig.’ ^46 Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

Eller ”en främling”.

Eller ”är under förbannelse”.

Eller ”betjäna”.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Jes. 11:3, 4) Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.  ^4 Han dömer de svaga med rättvisa,* tillrättavisar opartiskt till förmån för de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns käpp, döda de onda med sina läppars ande.

Eller ”rättfärdighet”.

^ (Matt. 12:36, 37) Jag säger er att på domens dag ska människor få stå till svars för varje skadligt* ord som de säger. ^37 För det är dina ord som avgör om du ska frias eller fällas.”

Eller ”onyttigt”.

Måndag 21 september

Pröva äktheten i allt. (1 Thess. 5:21)

Hur kan man ”pröva äktheten i allt”? Det gör man genom att jämföra sin egen uppfattning med det som står i Bibeln. Tänk till exempel på en ung förkunnare som undrar om Jehova verkligen bryr sig om honom. Vad behöver han göra? Ska han bara acceptera den tanken och gå vidare? Nej, han behöver ”pröva äktheten i allt” genom att studera Bibeln och ta reda på hur Jehova faktiskt känner för honom. När vi läser Bibeln är det som att Jehova pratar med oss. Men för att få reda på vad han tycker och tänker om just det vi funderar på behöver vi göra mer än att bara läsa Bibeln. Vi behöver försöka hitta bibelverser och studera om sådant som har att göra med våra funderingar. Vi kan använda oss av något av de studieverktyg som Jehova har gett oss genom sin organisation. ([Ords. 2:3–6]) Och vi kan be honom att hjälpa oss att ta reda på hur han tänker. Vi kan försöka se om det finns några principer i Bibeln och praktiska förslag som vi kan ha nytta av. w24.10 25 § 4, 5

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ (Ords. 2:3-6) ja, ropa på klokheten och kalla på insikten.  ^4 Sök efter detta som efter silver och leta efter det som efter gömda skatter,  ^5 för då ska du förstå vad respekt för Jehova är och lära känna din Gud.*  ^6 För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.

Eller ”finna kunskap om Gud”.

Onsdag 23 september

Många rådgivare ger framgång. ([Ords. 15:22])

När vi ska fatta beslut kommer kärleken att få oss att tänka på ”vad som är bäst för andra” och anpassa oss efter det. (1 Kor. 10:23, 24,[32;] 1 Tim. 2:9, 10) Då kommer vi att kunna ta ett beslut som visar att vi älskar och respekterar andra. Innan du tar ett stort beslut behöver du tänka igenom vad som krävs för att genomföra det. Jesus sa ju att man redan i förväg skulle fundera på kostnaden. ([Luk. 14:28]) Så tänk igenom hur mycket tid, energi och resurser du behöver lägga på att genomföra beslutet. I vissa fall kanske du behöver prata igenom beslutet med din familj och fundera på vad alla i familjen behöver göra för att det ska fungera. Varför är det så viktigt? Därför att du kanske upptäcker att du behöver göra en del justeringar eller att du behöver välja att göra något helt annat. Dessutom blir det säkert lättare för din familj att stötta beslutet om de känner sig delaktiga. w25.01 18, 19 § 14, 15

^ (Ords. 15:22) Utan samtal* går planer i stöpet, men många rådgivare ger framgång.

Eller ”samråd”, ”förtroliga samtal”.

^ (1 Kor. 10:23, 24) Allt är tillåtet, men allt är inte nyttigt. Allt är tillåtet, men allt bygger inte upp. ^24 Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (1 Kor. 10:32) Se till att ni inte blir orsak till att andra snavar och faller, oavsett om det är judar eller greker eller någon i Guds församling.

^ (1 Tim. 2:9, 10) Och kvinnorna ska göra sig fina med lämpliga kläder, med blygsamhet och gott omdöme, inte med avancerade håruppsättningar eller med guld och pärlor och mycket dyra kläder, ^10 utan med goda gärningar, som det förväntas av kvinnor som menar att de är hängivna Gud.

^ (Luk. 14:28) Om man till exempel vill bygga ett torn börjar man väl med att räkna ut vad det kommer att kosta, för att se om man har råd att slutföra arbetet?

Torsdag 24 september

Jubla och gläd er. ([Jes. 65:18])

Jesaja sätter ord på hur glada de som är i det andliga paradiset känner sig. Anledningen till att de är så glada är för att det är Jehova som har skapat den här miljön. (Jes. 65:18, 19) Den här världen är som en andlig öken, och vi är i en underbar andlig oas. Så vi förstår varför Jehova vill att vi ska hjälpa fler att komma in i det andliga paradiset. Vi är så tacksamma för att vi får vara i sanningen, och det motiverar oss att berätta om den för andra. ([Jer. 31:12]) Vi blir så glada och entusiastiska när vi tänker på vårt hopp för framtiden. Bibeln säger att vi kommer att ”bygga hus och bo i dem” och ”plantera vingårdar och äta deras frukt”. Vi kommer ”inte [att] slita förgäves”, för vi kommer att vara ”ett folk som är välsignat av Jehova”. Han lovar att vi ska få ett tryggt och meningsfullt liv. Han vet vad var och en behöver, och han kommer att ge ”allt levande vad de önskar”. (Jes. 65:20–24;[Ps. 145:16]) w24.04 22, 23 § 11, 12

^ (Jes. 65:18) Så jubla och gläd er för evigt över det jag skapar. För jag skapar Jerusalem till något man gläder sig över, hennes folk till något man jublar över.

^ (Jes. 65:18, 19) Så jubla och gläd er för evigt över det jag skapar. För jag skapar Jerusalem till något man gläder sig över, hennes folk till något man jublar över. ^19 Och jag ska glädjas över Jerusalem och jubla över mitt folk. Aldrig mer ska gråt eller klagan höras i staden.”

^ (Jer. 31:12) De ska komma och ropa av glädje på Sions höjd och stråla av lycka över det goda från Jehova,* över säden, det nya vinet och oljan, över lammen, killingarna och kalvarna. De ska bli som en välbevattnad trädgård, aldrig mer ska de lida brist.”

Eller ”över Jehovas godhet”.

^ (Jes. 65:20-24) ”Där ska ett spädbarn aldrig leva bara några dagar, inte heller en gammal man dö för tidigt. Den som dör hundra år gammal är fortfarande en pojke, och syndaren ska drabbas av en förbannelse även om han är hundra år.* ^21 De ska bygga hus och bo i dem, och de ska plantera vingårdar och äta deras frukt. ^22 De hus de bygger ska inte andra bo i, det de odlar ska inte andra äta upp. De som tillhör mitt folk ska leva lika länge som ett träd, mina utvalda ska njuta fullt ut av sina händers verk. ^23 De ska inte slita förgäves eller föda barn som drabbas av olycka, för de är ett folk som är välsignat av Jehova, de och deras avkomlingar. ^24 Innan de ropar ska jag svara, medan de ännu talar ska jag besvara deras bön.

Eller möjligen ”den som inte blir hundra år kommer att anses vara förbannad”.

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

Fredag 25 september

Gud är min starka klippa, min tillflykt. ([Ps. 62:7])

Jehova blir vår klippa när vi fullständigt förlitar oss på honom. Vi litar på att det blir till vårt bästa att vi är lojala mot honom även när det är svårt. (Jes. 48:17, 18) Varje gång vi upplever att han hjälper oss, kommer vi att lita ännu mer på honom. Och då är vi bättre förberedda för situationer som kan dyka upp i framtiden, när det faktiskt bara är Jehova som kan hjälpa oss. Precis som en enorm klippa är Jehova stabil och oföränderlig. Han ändrar aldrig sin personlighet eller sin avsikt. ([Mal. 3:6]) När Adam och Eva gjorde uppror i Eden höll han fast vid sin avsikt. Paulus skrev att Jehova ”inte [kan] förneka sig själv”. ([2 Tim. 2:13]) Det innebär att oavsett vad som händer eller vad någon annan gör så kommer Jehova aldrig att förändra sin personlighet eller sin avsikt eller gå emot sina egna normer. Vi kan lita på honom. Han förändras aldrig, och han kommer att hjälpa oss igenom de svåra tider vi har framför oss och rädda oss. ([Ps. 62:6, 7]) w24.06 27, 28 § 7, 8

^ (Ps. 62:7) Från Gud kommer min räddning och min ära. Gud är min starka klippa, min tillflykt.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Mal. 3:6) ”För jag är Jehova, och jag förändras inte.* Och ni är Jakobs söner, ni har ännu inte utplånats.

Eller ”jag har inte förändrats”.

^ (2 Tim. 2:13) om vi är illojala förblir han ändå lojal, för han kan inte förneka sig själv.

^ (Ps. 62:6, 7) Han är min klippa och min räddning, min säkra tillflykt. Jag står alltid trygg.  ^7 Från Gud kommer min räddning och min ära. Gud är min starka klippa, min tillflykt.

Söndag 27 september

Jag har syndat mot Jehova. ([2 Sam. 12:13])

Kung David gjorde några riktigt allvarliga misstag. Men när profeten Natan konfronterade honom var han ödmjuk och ångrade sig. ([Ps. 51:3, 4,][17], överskriften) Kung Hiskia syndade också mot Jehova. (2 Krön. 32:25) Men precis som David ångrade han sig verkligen. (2 Krön. 32:26) Och i slutändan räknade Jehova honom som en god kung som ”gjorde det som var rätt”. ([2 Kung. 18:3]) Vad kan vi lära oss? Vi måste ångra oss när vi har gjort fel och göra allt vi kan för att inte göra om det. Men hur är det då om vi får råd från de äldste, kanske om något som vi inte tycker är så allvarligt? Vi ska inte se det som ett tecken på att Jehova inte älskar oss eller att de äldste är emot oss. Till och med de bra kungarna i Israel behövde ibland få råd och tillrättavisning. ([Hebr. 12:6]) Hur ska vi då reagera om vi blir tillrättavisade? Vi behöver 1) vara ödmjuka, 2) göra de förändringar som behövs och 3) fortsätta tjäna Jehova helhjärtat. När vi ångrar oss kommer Jehova att förlåta oss. ([2 Kor. 7:9,][11]) w24.07 21 § 8; 22 § 9, 11

^ (2 Sam. 12:13) Då sa David till Natan: ”Jag har syndat mot Jehova.” Natan svarade: ”Och Jehova förlåter dig din synd,* du ska inte dö.

Eller ”låter din synd gå förbi”.

^ (Ps. 51:3, 4) Jag är mycket väl medveten om mina felsteg och plågas ständigt av min synd.*  ^4 Det är mot dig, framför allt mot dig,* som jag har syndat, jag har gjort det som är ont i dina ögon. Därför är du rättfärdig när du talar, och din dom är rättvis.

Eller ”kan inte sluta tänka på min synd”.

Ordagrant ”bara dig”.

^ (Ps. 51:17) Det offer som Gud vill ha är ett förkrossat hjärta.* Gud, en förkrossad och ångerfull människa avvisar* du inte.

Eller ”en förkrossad ande”.

Eller ”förkastar”, ”föraktar”.

^ (2 Krön. 32:25) Ändå visade Hiskia ingen tacksamhet för den godhet som visats honom, för hans hjärta hade blivit högmodigt. Därför drabbade Guds vrede* honom och Juda och Jerusalem.

Ordagrant ”kom vrede över”.

^ (2 Krön. 32:26) Men trots sitt högmodiga hjärta ödmjukade Hiskia sig, ja både han och Jerusalems invånare, och Jehovas vrede kom inte över dem i Hiskias dagar.

^ (2 Kung. 18:3) Han gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, precis som hans förfader David hade gjort.

^ (Hebr. 12:6) för dem som Jehova* älskar tillrättavisar han, ja, alla som han tar emot som söner straffar* han.”

Se Tillägg A5.

Eller ”pryglar”. Se Ordförklaringar under ”Prygel”.

^ (2 Kor. 7:9) men nu gläder jag mig, inte just för att ni blev bedrövade, utan för att det fick er att ändra sinne. Ni blev ju bedrövade på ett sätt som Gud vill, alltså blev det inte till någon skada för er.

^ (2 Kor. 7:11) Tänk så mycket gott som kom av att ni blev bedrövade på ett sätt som Gud vill! Ja, ni renade er och blev upprörda över det som hänt, ni fylldes av djup respekt och fick en stark och uppriktig önskan att rätta till det orätta. Ni har på alla sätt visat att ni är rena i den här frågan.

Måndag 28 september

Avlägsna den som är ond ur församlingen. ([1 Kor. 5:13])

En person som har syndat blir avlägsnad ur församlingen om han väljer att inte ångra sig trots att de äldste har försökt hjälpa honom flera gånger. (2 Kung. 17:12–15) Hans sätt att leva visar att han inte vill följa Jehovas normer. (5 Mos. 30:19, 20) Man pålyser då i församlingen att han inte längre är ett Jehovas vittne. Syftet med den pålysningen är inte att förnedra den personen. Den görs för att vännerna i församlingen ska kunna följa anvisningen i Bibeln om att ”sluta umgås med” med en sådan person och att ”inte ens äta med en sådan”. (1 Kor. 5:9–11) Det finns en bra anledning till att Jehova har gett oss den befallningen. Paulus skrev: ”Lite surdeg får hela degen att jäsa.” ([1 Kor. 5:6]) Om den som har syndat allvarligt och inte ångrar sig skulle få vara kvar i församlingen, skulle andra kunna tänka att det inte är så viktigt att leva efter Jehovas normer. ([Ords. 13:20;] 1 Kor. 15:33) w24.08 26, 27 § 3, 4

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (2 Kung. 17:12-15) De tillbad avskyvärda avgudar,* trots att Jehova uttryckligen hade förbjudit dem att göra det. ^13 Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud. ^15 De förkastade hans förordningar och förbundet som han hade ingått med deras förfäder och påminnelserna som han hade gett för att varna dem. De följde värdelösa avgudar och blev själva värdelösa. De gjorde precis som folken runt omkring dem, trots att Jehova hade befallt dem att inte göra det.

Det hebreiska uttrycket är möjligen besläktat med ett ord som betyder ”dynga” och används för att uttrycka förakt.

Eller ”styvnackade”.

^ (5 Mos. 30:19, 20) I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande, ^20 genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (1 Kor. 5:9-11) I mitt brev skrev jag att ni skulle sluta umgås med omoraliska människor, ^10 men då menade jag inte alla dem i världen som är omoraliska eller giriga eller utpressare eller avgudadyrkare. I så fall skulle ni ju behöva lämna världen. ^11 Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

^ (1 Kor. 5:6) Ni har inget att vara stolta över. Vet ni inte att lite surdeg får hela degen att jäsa?

^ (Ords. 13:20) Den som umgås med visa blir vis, men den som omger sig med oförståndiga råkar illa ut.

^ (1 Kor. 15:33) Bli inte vilseledda. Dåligt sällskap förstör goda vanor.

Tisdag 29 september

Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft. ([Fil. 4:13])

Vi kan inte hjälpa andra på samma sätt som Jehova kan. Men vi kan använda vår kraft till nytta för andra. Vi kanske kan finnas där för någon äldre eller sjuk broder eller syster som behöver hjälp att handla eller behöver hjälp med något i hemmet. Eller så kan vi vara med och städa eller underhålla Rikets sal. Kom också ihåg att ord har kraft. Känner du någon som behöver få höra att han eller hon gör det bra? Eller finns det någon som skulle behöva lite tröst? Då kanske du kan ta initiativet och säga något som visar att du bryr dig om honom eller henne. Du kanske kan hälsa på eller ringa, eller skicka ett vykort eller ett sms. Du behöver inte oroa dig så mycket för precis vad du ska säga. Det kan räcka med några få omtänksamma ord för att han eller hon ska orka en dag till. ([Ords. 12:25;][Ef. 4:29]) w24.09 28 § 8–10

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Ords. 12:25) Bekymmer tynger en mans hjärta, men ett gott ord muntrar upp.

^ (Ef. 4:29) Låt inte några nedbrytande ord komma över era läppar, utan säg bara sådant som är uppbyggande, alltefter behov, till nytta för dem som lyssnar.

^ ***w25 mars s. 23-24 Lita på Jehova när du tar beslut***

13. Hur skulle vi kunna reagera när vi får anvisningar från organisationen?

^13 Vi får ofta vägledning om hur vi ska kunna tjäna Jehova på bästa sätt, och den kan komma från äldstebröderna i församlingen, kretstillsyningsmannen, avdelningskontoret eller den styrande kretsen. Men ibland kanske vi inte förstår varför vi får vissa anvisningar. Vi kanske bara fokuserar på hur anvisningarna skulle göra det svårare för oss. Och vi kanske till och med börjar hitta fel hos bröderna som har gett oss den här vägledningen.

14. Vad kan hjälpa oss att följa vägledningen från organisationen? (Hebréerna 13:17)

^14 Vi är övertygade om att det är Jehova som leder organisationen och att han har full koll på våra omständigheter. Därför är vi positiva när vi får olika anvisningar och är snabba med att följa dem. (Läs Hebréerna 13:17.) Vi inser att vi bidrar till sammanhållningen i församlingen när vi följer anvisningarna. ([Ef. 4:2, 3]) Vi vet att bröderna som tar ledningen är ofullkomliga men att Jehova kommer att välsigna oss när vi är lydiga. ([1 Sam. 15:22]) Om det är något som behöver rättas till så kommer han att göra det när rätt tid är inne. ([Mik. 7:7])

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Ef. 4:2, 3) Så var ödmjuka, milda och tålmodiga och ha kärleksfullt överseende med varandra. ^3 Gör allt ni kan för att bevara andens enhet med hjälp av fridens sammanhållande band.

^ (1 Sam. 15:22) Då sa Samuel: ”Betyder brännoffer och slaktoffer lika mycket för Jehova som att man lyder Jehovas röst? Nej, lydnad är bättre än offer, och att lyssna är mer värt än baggars fett.

^ (Mik. 7:7) Men jag ska spana efter Jehova. Jag ska vänta* på min räddnings Gud. Min Gud kommer att höra mig.

Eller ”Jag ska vara inställd på att vänta”.

^ ***w24 maj s. 8 Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?***

1. Varför kan man säga att vi lever i en spännande tid?

VI LEVER i en spännande tid! Varje dag ser vi hur profetior i Bibeln uppfylls. Vi ser till exempel hur ”nordens kung” och ”söderns kung” mäter sina krafter med varandra och kämpar om att vara den dominerande stormakten i världen. ([Dan. 11:40]) De goda nyheterna predikas i en omfattning som vi aldrig tidigare sett, och miljontals ställer sig på Jehovas sida. ([Jes. 60:22;][Matt. 24:14]) Dessutom får vi ett överflöd av andlig mat i rätt tid. (Matt. 24:45–47)

2. Vad kan vi vara säkra på, men vad inser vi samtidigt?

^2 Jehova hjälper oss hela tiden att få en tydligare bild av de viktiga händelser som snart ska inträffa. ([Ords. 4:18;][Dan. 2:28]) Vi kan vara säkra på att när den stora prövningen börjar, så kommer vi att veta allt vi behöver veta för att kunna vara lojala och hålla oss andligt starka. Men samtidigt måste vi inse att det är en del saker som vi helt enkelt inte vet om den närmaste framtiden. I den här artikeln ska vi först gå igenom varför vi har justerat det vi tidigare har sagt om en del av de här händelserna. Sedan ska vi påminna oss några av de saker som vi faktiskt vet att Jehova ska göra i framtiden.

^ (Dan. 11:40) I ändens tid ska söderns kung mäta sina krafter med* honom. Nordens kung ska storma fram mot honom med vagnar, ryttare och många skepp, och han ska tränga in i länderna och skölja in över dem som en flodvåg.

Eller ”drabba samman med”.

^ (Jes. 60:22) Av den minste ska det bli tusen, av den ringaste en mäktig nation. Jag, Jehova, ska påskynda det när tiden är inne.”

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 24:45-47) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid? ^46 Lycklig är den tjänaren om hans herre ser honom göra det när han kommer! ^47 Jag säger er att han ska ge honom ansvaret för allt han äger.

^ (Ords. 4:18) Men de rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag.

^ (Dan. 2:28) Men det finns en Gud i himlen som uppenbarar hemligheter, och han har låtit kung Nebukadnẹssar få veta vad som ska hända i de sista dagarna.* Detta är vad du drömde och de syner du såg när du låg i din säng:

Eller ”dagarnas slutskede”.

^ ***w24 juni s. 11-12 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

11. Vad är förtal, och vad händer med den som förtalar andra utan att ångra sig?

^11 I [Psalm 15] nämns förtal specifikt. Att förtala någon är att komma med lögnaktiga påståenden för att skada den personens rykte. Om någon i församlingen förtalar andra utan att ångra sig, får han eller hon inte längre vara ett Jehovas vittne. ([Jer. 17:10])

12, 13. Hur skulle vi oavsiktligt kunna tala illa om andra? (Se också bilden.)

^12 I [Psalm 15:3] påminns vi också om att de som är Jehovas gäster inte gör något ont mot sina medmänniskor eller talar illa om sina vänner.

^13 Det skulle faktiskt kunna bli så att vi oavsiktligt talar illa om andra. Tänk på de här situationerna: 1) En syster slutar som pionjär, 2) ett gift par slutar på Betel eller 3) en broder slutar som äldste eller församlingstjänare. Skulle det då vara rätt att spekulera om varför de här sakerna har hänt och sedan prata med andra om det? Vi känner förmodligen inte till alla detaljer. Som vi redan har konstaterat så gör de som är Jehovas gäster inte något ont mot sina medmänniskor, och de talar inte illa om sina vänner.

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Jer. 17:10) Jag, Jehova, utforskar hjärtat, granskar de innersta tankarna,* för att ge åt var och en efter hans handlingssätt, efter vad hans gärningar förtjänar.

Eller ”de djupaste känslorna”. Ordagrant ”njurarna”.

^ (Ps. 15:3) den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,

Eller ”inte skämmer ut”.

^ ***w24 augusti s. 10 Jehova vill att alla ska ångra sig***

7. Vad ville Jehova lära sitt folk genom profeten Hosea och hans fru, Gomer?

^7 Tänk på vad Jehova lärde sitt folk genom profeten Hosea och hans fru, Gomer. Gomer var otrogen och lämnade Hosea för en annan man. Var det här så allvarligt att hon inte kunde ändra sig? Jehova, som kan se hur människor är innerst inne, valde att uppmana Hosea: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar.” ([Hos. 3:1;][Ords. 16:2]) Lägg märke till att Gomer fortfarande syndade allvarligt när Jehova sa att Hosea skulle förlåta henne och ta henne tillbaka.* Jehova använde det här exemplet för att visa sitt folk hur han kände för dem. Även om de fortfarande syndade allvarligt så älskade han dem, och han vädjade gång på gång till dem att de skulle ångra sig och göra förändringar. Betyder det här att Jehova, som kan läsa hjärtan, försöker hjälpa en person som fortfarande syndar allvarligt att ångra sig? ([Ords. 17:3]) Vi ska se närmare på det.

^ (Hos. 3:1) Sedan sa Jehova till mig: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar och älskar russinkakor.”*

Dvs. sådana som användes i avgudadyrkan.

^ (Ords. 16:2) En man tycker själv att allt han gör är rätt,* men Jehova granskar hans motiv.*

Ordagrant ”att alla hans vägar är rena”.

Ordagrant ”granskar andar”.

^ (Ords. 17:3) Silver prövas i smältdegeln och guld i ugnen, men hjärtat prövas av Jehova.

^ Det här var ett unikt fall. Idag kräver inte Jehova att en person fortsätter att vara gift med sin partner om han eller hon har varit otrogen. Jehova lät faktiskt Jesus förklara att en person vars partner har begått äktenskapsbrott har rätt att ta ut skilsmässa om han eller hon vill. ([Matt. 5:32;][19:9])

^ (Matt. 5:32) Men jag säger er att en man som skiljer sig från sin hustru av något annat skäl än sexuell omoral utsätter henne för risken att begå äktenskapsbrott, och om en man gifter sig med en sådan frånskild kvinna begår han äktenskapsbrott.

^ (Matt. 19:9) Jag säger er att den som skiljer sig från sin hustru av något annat skäl än sexuell omoral* och gifter sig med en annan, han begår äktenskapsbrott.”

Eller ”än att hon har varit otrogen mot honom”. Grekiska: porneia. Se Ordförklaringar.

^ ***w24 november s. 8-9 Vad kan vi lära oss av några trogna mäns avslutande ord?***

3. Vilka uppgifter hade Mose?

^3 Mose vigde hela sitt liv åt att tjäna Jehova. Han var profet, domare, befälhavare och historiker. Tänk vilken livserfarenhet han hade i slutet av sitt liv! Han hade lett israeliterna ut ur slaveriet i Egypten och med egna ögon sett många av Jehovas underverk. Jehova använde honom för att skriva ner de första fem böckerna i Bibeln, [Psalm 90] och möjligen [Psalm 91]. Det är troligen också han som har skrivit Jobs bok.

4. Vilka riktade sig Mose till, och varför det?

^4 Strax innan Mose dog vid 120 års ålder samlade han alla israeliterna för att påminna dem om vad de hade fått vara med om. En del av dem hade som unga fått se de underverk som Jehova gjorde och hur han straffade egyptierna. (2 Mos. 7:3, 4) De hade sett när Jehova delade Röda havet så att de kunde gå igenom det, och de hade sett hur Jehova tillintetgjorde farao och hela hans armé. (2 Mos. 14:29–31) Och i vildmarken hade de fått uppleva hur Jehova skyddade dem och tog hand om dem. (5 Mos. 8:3, 4) Nu stod hela nationen redo att gå in i det utlovade landet, och Mose tog vara på tillfället och uppmuntrade folket en sista gång.*

^ (Ps. 90:0-17) En bön av Mose, den sanne Gudens man. 90 Jehova, du har varit vår boning* i generation efter generation.  ^2 Du fanns till innan bergen föddes, innan du skapade* jorden och den bördiga marken. Du är Gud från evighet till evighet.  ^3 Du låter den dödliga människan bli stoft igen. Du säger: ”Vänd tillbaka till stoft, ni människor.”  ^4 För i dina ögon är tusen år bara som gårdagen som försvann, inte mer än en nattväkt.  ^5 Du sveper bort människorna, de försvinner som en dröm, som gräset som spirar på morgonen.  ^6 Det spirar och blomstrar på morgonen, men vissnar och torkar bort på kvällen.  ^7 Din vrede förtär oss, ditt raseri fyller oss med skräck.  ^8 Du känner till alla våra synder,* våra hemligheter avslöjas i ljuset från ditt ansikte.  ^9 Vårt liv* ebbar ut på grund av din vrede, våra år flyr bort som en viskning.* ^10 Vårt liv varar 70 år, eller 80 om krafterna räcker till.* Men åren fylls av sorger och bekymmer, de försvinner fort, och sedan är vi borta. ^11 Vem kan bedöma styrkan i din vrede? Din vrede är lika stor som den respekt du förtjänar. ^12 Lär oss hur vi ska räkna våra dagar så att vi kan få ett vist hjärta. ^13 Kom tillbaka, Jehova! Hur länge ska detta fortsätta? Visa medlidande med dina tjänare. ^14 Mätta oss med din lojala kärlek varje morgon, så att vi kan jubla och glädja oss alla våra dagar. ^15 Gläd oss lika många dagar som du har plågat oss, lika många år som vår olycka har varat. ^16 Låt dina tjänare se dina gärningar, och låt deras barn se din prakt. ^17 Må Jehova, vår Gud, visa oss godhet. Ge oss framgång i det arbete vi utför, ja, ge oss framgång i vårt arbete.

Eller ”vårt hem”. Eller möjligen ”vår tillflykt”.

Eller ”innan du som under födslosmärtor frambringade”.

Ordagrant ”Du ställer alla våra synder framför dig”.

Eller ”Våra dagar”.

Eller ”suck”.

Eller ”på grund av särskild kraft”.

^ (Ps. 91:1-16) Den som bor på den Högstes hemliga plats får vila i den Allsmäktiges skugga.  ^2 Jag säger till Jehova: ”Du är min tillflykt och mitt fäste, min Gud som jag förlitar mig på.”  ^3 För han räddar dig från fågelfångarens fälla, från den förödande pesten.  ^4 Han täcker dig* med sina vingpennor, under hans vingar är du trygg. Hans trofasthet är en stor sköld och en skyddande mur.*  ^5 Du behöver inte frukta nattens fasor, inte pilen som flyger om dagen,  ^6 pesten som smyger i dunklet eller ödeläggelsen som härjar vid middagstid.  ^7 Tusen ska falla bredvid dig, ja, tio tusen vid din sida,* men själv kommer du inte att drabbas.  ^8 Du kommer bara att betrakta det, bevittna straffet* över de onda.  ^9 Eftersom du har sagt: ”Jehova är min tillflykt”, har du gjort den Högste till din boning.* ^10 Ingen olycka ska drabba dig, ingen plåga ska närma sig ditt tält. ^11 För han ska befalla sina änglar att skydda dig på alla dina vägar. ^12 De ska bära dig på sina händer, för att du inte ska stöta din fot mot någon sten. ^13 Lejonet och kobran ska du trampa på, du ska trampa ner det starka lejonet och den stora ormen. ^14 Gud har sagt: ”Eftersom han älskar mig* ska jag rädda honom. Jag ska beskydda honom, för han känner* mitt namn. ^15 Han ska ropa till mig, och jag ska svara honom. Jag ska vara med honom i svåra tider. Jag ska rädda honom och ge honom ära. ^16 Jag ska mätta honom med ett långt liv, och han ska få se min räddning.”*

Eller ”spärrar tillträdet till dig”.

Eller ”en befästning”, ”ett bålverk”.

Eller ”din högra hand”.

Eller ”vedergällningen”, ”hämnden”.

Eller ”ditt hem”. Eller möjligen ”din fästning”, ”din tillflykt”.

Ordagrant ”har anslutit sig till mig”.

Eller ”erkänner”.

Eller ”se mina räddningsgärningar”.

^ (2 Mos. 7:3, 4) Jag ska låta farao bli hårdhjärtad, och jag ska göra många tecken och underverk i Egypten. ^4 Farao kommer inte att lyssna på er, men jag ska visa min makt mot* Egypten och straffa landet hårt och föra ut mitt stora folk,* israeliterna, därifrån.

Eller ”lägga min hand på”.

Eller ”mina arméer, mitt folk”.

^ (2 Mos. 14:29-31) Men israeliterna gick på torr mark på havsbottnen, och vattnet stod som en vägg till höger och till vänster om dem. ^30 Den dagen räddade Jehova Israel från egyptierna, och israeliterna såg egyptiernas döda kroppar ligga på stranden. ^31 När de såg vilken stor kraft* Jehova använde mot egyptierna fylldes de av djup respekt för Jehova, och de litade på Jehova och på hans tjänare Mose.

Ordagrant ”hand”.

^ (5 Mos. 8:3, 4) Han ödmjukade er och lät er gå hungriga och gav er manna att äta, något som varken ni eller era förfäder hade hört talas om. Han ville lära er att människan inte bara lever av bröd, utan av alla ord som kommer från Jehovas mun. ^4 Era kläder blev inte utslitna under dessa 40 år, och era fötter svullnade inte.

^ De flesta israeliter som hade sett Jehovas underverk vid Röda havet fick inte komma in i det utlovade landet. (4 Mos. 14:22, 23) Jehova bestämde att de som var 20 år eller äldre skulle dö i vildmarken. ([4 Mos. 14:29]) Men Josua, Kaleb och många i nästa generation och i Levis stam överlevde och var med när israeliterna gick över Jordan och in i det utlovade landet. (5 Mos. 1:24–40)

^ (4 Mos. 14:22, 23) Ingen av de män som har sett min härlighet och mina tecken i Egypten och i vildmarken och ändå har satt mig på prov gång på gång* och vägrat lyssna på mig ^23 ska någonsin få se det land som jag med ed lovade deras förfäder. Nej, ingen av dem som har varit respektlösa mot mig ska få se det.

Ordagrant ”dessa tio gånger”.

^ (4 Mos. 14:29) Ni ska alla dö* här i vildmarken, ja alla registrerade som är 20 år eller äldre och som har klagat på mig.

Eller ”Era lik ska falla”.

^ (5 Mos. 1:24-40) De gav sig av till bergsområdet och kom till Eskoldalen* och utforskade den. ^25 De tog med sig lite av landets frukt tillbaka till oss, och de sa: ’Det land som Jehova, vår Gud, ger oss är ett bördigt land.’ ^26 Men ni vägrade dra upp och trotsade Jehovas, er Guds, befallning. ^27 Ni satt i era tält och klagade: ’Jehova måste hata oss eftersom han förde oss ut ur Egypten för att överlämna oss till amoréerna och förinta oss. ^28 Vad är det för ställe vi ska till? Våra bröder har gjort oss skräckslagna,* för de sa: ”Folket där är större och starkare än vi, och deras städer är stora och har skyhöga murar, och vi såg även anakiter* där.”’ ^29 Så jag sa till er: ’Var inte rädda! Låt dem inte skrämma upp er. ^30 Jehova, er Gud, kommer att gå framför er och strida för er, precis som ni själva såg att han gjorde i Egypten. ^31 Och i vildmarken upplevde ni hur Jehova, er Gud, bar er hela vägen ända till den här platsen, precis som en far bär sin son.’ ^32 Men trots allt detta förtröstade ni inte på Jehova, er Gud, ^33 som gick framför er på vägen för att hitta en plats ni kunde slå läger på. På natten visade han sig i en eld och på dagen i ett moln, för att ni skulle veta vilken väg ni skulle gå. ^34 När Jehova hörde vad ni sa blev han upprörd och svor högtidligt en ed: ^35 ’Ingen* i den här onda generationen ska få se det goda land som jag med ed lovade att ge era förfäder, ^36 ingen utom Kaleb, Jefụnnes son. Han ska få se det. Jag ska ge honom och hans söner det land där han satte sin fot, eftersom han helhjärtat* har följt Jehova. ^37 (Jehova blev även upprörd på mig på grund av er, och han sa: ”Du ska inte heller få komma in i landet. ^38 Men din tjänare,* Josua, Nuns son, ska få komma in i det. Gör honom stark,* för han ska leda Israel när de intar landet.”) ^39 Och era barn som ni trodde skulle bli krigsbyte och era söner som ännu inte lärt sig skilja på rätt och fel, de ska komma in i landet, och jag ska ge det till dem, och det ska bli deras. ^40 Ni däremot ska vända om och ge er av mot vildmarken längs vägen mot Röda havet.’

Eller ”Wadi Eskol”.

Ordagrant ”fick vårt hjärta att smälta”.

Eller ”avkomlingar till Anak”.

Eller ”Ingen av männen”.

Ordagrant ”helt och fullt”, ”fullständigt”.

Ordagrant ”den som står inför dig”.

Eller möjligen ”Gud har gjort honom stark”.

^ ***w24 december s. 11-12 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

10. Vad är ytterligare en skillnad mellan det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid och det han sa i Galileen? (Se också bilden.)

^10 Tänk på att det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig till en liten grupp, ”den lilla hjorden”. Hans trogna apostlar var de första som fick bli en del av den gruppen. ([Luk. 12:32]) Det var de som Jesus sa skulle äta brödet och dricka vinet den kvällen. Och de som blev en del av den här gruppen längre fram skulle också äta och dricka av brödet och vinet som skickas runt under Herrens kvällsmåltid. Det är den gruppen som ska vara tillsammans med Jesus i himlen. Så det här är ytterligare en skillnad mellan de här två händelserna. Det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig alltså till en liten grupp. Men det han sa till folkskaran i Galileen riktade sig till en mycket större grupp.

11. Hur vet vi att det Jesus sa i Galileen var riktat till en större grupp?

^11 De som Jesus pratade med i Galileen år 32 ville bara ha mat. Men han försökte hjälpa dem att förstå att det fanns något som var mycket viktigare än mat. Han berättade att det fanns något som kunde ge dem evigt liv. Han sa också att de som dog skulle kunna bli uppväckta längre fram och få leva för evigt. Han riktade sig inte till en liten grupp, som han senare gjorde under Herrens kvällsmåltid. Här i Galileen pratade han om något som alla människor hade möjlighet att få. Han sa: ”Det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att världen kan få liv.” ([Joh. 6:51], fotnot)

^ (Luk. 12:32) Lilla hjord, var inte rädd, för er Far har beslutat att ge er riket.

^ (Joh. 6:51) Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.”

Ordagrant ”världen”.

^ ***w25 januari s. 9-10 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

6. Hur känner Jehova för män som är våldsamma mot sin fru? (Kolosserna 3:19)

^6 Använda våld. Jehova hatar alla som är våldsamma. ([Ps. 11:5]) Men han hatar speciellt när en man är våldsam mot sin fru. ([Mal. 2:16]; läs Kolosserna 3:19.) Om en man behandlar sin fru illa skadar han sin relation till Jehova, enligt [1 Petrus 3:7]. Jehova kanske väljer att inte ens lyssna på hans böner.

7. Vad ska en man inte göra, enligt Efesierna 4:31, 32? (Se också ”Förklaring av uttryck”.)

^7 Skrika eller säga elaka saker. En del män är väldigt hårda mot sin fru och säger sådant som är sårande. Men Jehova hatar ”ilska och vrede, allt skrikande” och ”alla kränkande ord”.* (Läs Efesierna 4:31, 32.) Och han hör allt. Han lägger märke till hur en man pratar med sin fru, även när de är för sig själva. En man som är hård mot sin fru skadar inte bara sitt äktenskap, utan också sin vänskap med Jehova. ([Jak. 1:26])

8. Vad tycker Jehova om pornografi, och varför?

^8 Se på pornografi. Vad tycker Jehova om pornografi? Han hatar det. Så en man som ser på omoraliska bilder skadar sin relation till Jehova och är respektlös mot sin fru.* Jehova förväntar att en man ska vara trogen mot sin fru även i sina tankar. Jesus sa att en man som tittar på en annan kvinna ”så att han får begär till henne” redan har ”varit otrogen med henne i sitt hjärta”.* (Matt. 5:28, 29)

^ (Kol. 3:19) Ni män, fortsätt att älska era hustrur, och var inte hårda och elaka mot dem.

^ (Ps. 11:5) Jehova granskar både de rättfärdiga och de onda. Han hatar* den som älskar våld.

Eller ”Hans själ hatar”, ”Med hela sitt inre hatar han”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Mal. 2:16) För jag* hatar skilsmässa”, säger Jehova, Israels Gud, ”och den som utövar våld”,* säger arméernas Jehova. ”Så se upp med er inställning, och var inte svekfulla.

Ordagrant ”han”.

Ordagrant ”täcker sina kläder med våld”.

^ (Kol. 3:19) Ni män, fortsätt att älska era hustrur, och var inte hårda och elaka mot dem.

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ (Ef. 4:31, 32) Gör er av med all bitterhet, ilska och vrede, allt skrikande, alla kränkande ord och allt annat som skadar. ^32 Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (Ef. 4:31, 32) Gör er av med all bitterhet, ilska och vrede, allt skrikande, alla kränkande ord och allt annat som skadar. ^32 Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (Jak. 1:26) Om någon menar att han tillber Gud* men inte kan hålla sin tunga i styr så bedrar han sig själv, och hans tillbedjan är meningslös.

Eller ”är religiös”.

^ (Matt. 5:28, 29) Men jag säger er: Den som tittar på en kvinna så att han får begär till henne har redan varit otrogen med henne i sitt hjärta. ^29 Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta bort det. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen slängs i Gehẹnna.

^ FÖRKLARING AV UTTRYCK: Att säga ”kränkande ord” inbegriper att säga elaka saker om någon för att förolämpa eller förminska honom eller henne. Det inbegriper också att ständigt kritisera någon och berätta vad man inte tycker om med honom eller henne.

^ Läs artikeln ”Pornografi kan förstöra ditt äktenskap” på jw.org och i appen JW Library.

^ Kvinnor som är gifta med män som tittar på pornografi kan ha nytta av artikeln ”När din partner tittar på pornografi” i Vakttornet för augusti 2023.

^ ***w25 februari s. 5-7 Jehovas förlåtelse fyller oss med tacksamhet***

17, 18. a) Vad betyder det att bli förklarad rättfärdig? b) Hur påverkar det oss personligen?

^17 Bibeln säger att de som tjänar Jehova blir förklarade rättfärdiga. Det betyder att Jehova ser oss som oskyldiga och att vår skuld är avskriven. Jehova kan göra det utan att gå emot sina egna normer för rättvisa. Han förklarar oss inte rättfärdiga på grund av våra egna ansträngningar. Och han ser inte heller mellan fingrarna med våra synder. Men eftersom vi tror på det han och Jesus har gjort för att befria oss från synd och död är han villig att förlåta oss. ([Rom. 3:24;][Gal. 2:16])

^18 Vad betyder det här för oss personligen? De som ska styra tillsammans med Jesus i himlen har blivit förklarade rättfärdiga som Guds barn. ([Tit. 3:7;][1 Joh. 3:1]) Deras synder har blivit förlåtna. Det är som att de aldrig har begått några synder, och därför är de kvalificerade att vara med och styra i riket. ([Rom. 8:1, 2,][30]) De som har hoppet om att få leva här på jorden har blivit förklarade rättfärdiga som vänner till Gud, och de har också fått förlåtelse för sina synder. ([Jak. 2:21–23]) Den stora skaran som kommer att överleva Harmageddon har hoppet om att aldrig behöva dö. ([Joh. 11:26]) Och ”de rättfärdiga” och ”de orättfärdiga” som har dött kommer att få uppstå. ([Apg. 24:15;] Joh. 5:28, 29) Till slut kommer alla människor på jorden som är trogna mot Jehova att ”uppnå Guds barns härliga frihet”. ([Rom. 8:21]) Vi längtar verkligen efter att få ha en så nära relation till vår Far, Jehova!

^ (Rom. 3:24) Så det är en fri gåva att man blir förklarad rättfärdig genom Guds generösa* omtanke, och denna gåva kan vi få för att Kristus Jesus har betalat en lösen som befriar oss.

Eller ”oförtjänta”.

^ (Gal. 2:16) vet ju att ingen kan förklaras rättfärdig på grund av laggärningar, utan bara genom tro på Jesus Kristus. Därför har vi tro på Kristus Jesus, så att vi kan förklaras rättfärdiga genom vår tro på honom och inte genom laggärningar, för ingen kommer att förklaras rättfärdig genom laggärningar.

^ (Tit. 3:7) Han gjorde det för att vi skulle kunna förklaras rättfärdiga genom hans generösa omtanke och tack vare det bli arvingar till det eviga livet, som är vårt hopp.

^ (1 Joh. 3:1) Tänk vilken stor kärlek Fadern har visat oss: Vi får kallas Guds barn! Och det är vi verkligen. Men världen känner oss inte, för den har inte lärt känna honom.

^ (Rom. 8:1, 2) Det finns alltså ingen fördömelse för dem som är förenade med Kristus Jesus. ^2 Andens lag, som ger liv åt dem som är förenade med Kristus Jesus, har ju befriat er från syndens och dödens lag.

^ (Rom. 8:30) Dem som han har förutbestämt har han också kallat. Dem som han har kallat har han också förklarat rättfärdiga. Och dem som han har förklarat rättfärdiga har han också visat ära.*

Eller ”förhärligat”.

^ (Jak. 2:21-23) Blev inte Abraham, vår far, förklarad rättfärdig genom sina gärningar, när han lade sin son Isak på altaret för att offra honom? ^22 Du ser att hans tro följdes av gärningar och att hans tro blev fullkomlig genom hans gärningar. ^23 Så uppfylldes skriftstället som säger: ”Abraham trodde på Jehova,* och därför betraktades han som rättfärdig”, och han kallades Jehovas* vän.

Se Tillägg A5.

Se Tillägg A5.

^ (Joh. 11:26) Och den som lever och tror på mig kommer aldrig att dö. Tror du på det?”

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Joh. 5:28, 29) Var inte förvånade över detta, för det kommer en tid då alla som är i gravarna ska höra hans röst ^29 och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Rom. 8:21) Skapelsen ska befrias från slaveriet under förgängelsen och uppnå Guds barns härliga frihet.

^ ***w24 december s. 23-24 Jehova ser dina tårar***

13. Vad kan trösta oss om vi har blivit svikna? (Se också bilden.)

^13 Lärdomar för oss. Är du ledsen för att någon har sårat dig djupt eller svikit dig? Har den du var tillsammans med plötsligt gjort slut, eller har den du var gift med plötsligt lämnat dig? Eller har någon du älskar lämnat Jehova? En broder berättade hur han kände det när hans fru var otrogen och lämnade honom: ”Jag var helt i chock. Jag kunde inte fatta att det hände mig. Jag var ledsen, arg och kände mig värdelös.” Om någon har svikit eller lämnat dig kan du få tröst av att tänka på att Jehova aldrig kommer att göra det. Brodern fortsatte med att säga: ”Jag har insett att människor kan svika en, men att man alltid kan lita på Jehova. Oavsett vad som händer finns han alltid där för oss. Han överger inte sina lojala.” ([Ps. 37:28]) Kom ihåg att Jehova älskar dig mer än någon människa kan göra. Du blev sviken av någon du älskar, och det gör väldigt ont, men det förändrar inte hur Jehova ser på dig. Du är fortfarande väldigt värdefull för honom. (Rom. 8:38, 39) Så glöm aldrig: Jehova älskar dig, oavsett hur du har blivit behandlad av andra.

14. Vilken försäkran får vi i [Psalm 34:18]?

^14 Om du har blivit sviken kanske du kan få tröst av Davids ord i Psalm 34:18. (Läs.) Enligt ett uppslagsverk kan ”de förtvivlade” syfta på ”de som inte har något att se fram emot”.* Hur hjälper Jehova dem som känner så? Han är nära oss. Han är som en förälder som håller om och tröstar sitt barn som gråter. Så när vi är ledsna över att någon har svikit oss och kanske känner oss helt värdelösa, så känner Jehova med oss och vill hjälpa och trösta oss på en gång. Och han ger oss mycket att se fram emot. Det kan hjälpa oss om vi är i en svår situation. ([Jes. 65:17])

^ (Ps. 37:28) För Jehova älskar rättvisa, han överger inte sina lojala. Han ska alltid skydda dem, men de ondas efterkommande ska tas bort.

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Jes. 65:17) Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

^ Robert G. Bratcher och William D. Reyburn, 1991: A Handbook on Psalms.

^ ***w24 juni s. 23-24 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

12. Vad kan motivera de äldste att gå in för sina uppgifter? (Se också bilden.)

^12 De äldste i dag kan också vara säkra på att Jehova ser deras fina arbete och uppskattar det. Förutom att ta hand om vännerna, undervisa och gå i tjänsten är många med på byggprojekt och hjälpinsatser vid katastrofer. Andra är med i patientbesöksgrupper eller sjukhuskommittéer. De äldste vet att församlingen tillhör Jehova, inte någon människa. Därför går de helt och fullt in för sina uppgifter och litar på att Jehova kommer att belöna dem för det de gör. (Kol. 3:23, 24)

13. Hur känner Jehova för det vi gör för honom?

^13 Alla kan inte vara äldste. Men alla har något att ge till Jehova. Och han uppskattar när vi gör vårt bästa för att tjäna honom. Han lägger märke till när vi bidrar ekonomiskt till organisationen, även om det kanske inte är så mycket. Han blir glad när vi anstränger oss för att svara på mötena, trots att vi är nervösa. Och han blir väldigt stolt över oss när vi förlåter någon som har sårat oss. Du kanske känner att du inte kan göra så mycket för Jehova, men du kan vara säker på att han uppskattar det du gör. Han älskar dig för det, och han kommer att belöna dig! ([Luk. 21:1–4])

^ (Kol. 3:23, 24) Oavsett vad ni gör, så arbeta på det av hela er själ, som för Jehova och inte för människor. ^24 Ni vet ju att det är Jehova som ska ge er arvet som lön. Var slavar åt Herren, Kristus.

^ (Luk. 21:1-4) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.”

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

^ ***w24 april s. 16 Så här får du mer glädje i tjänsten***

8. Varför kan man säga att vi är som lerkärl, som Paulus nämnde i sin illustration?

^8 Paulus illustrerade vår roll i predikoarbetet när han sa: ”Vi har denna skatt i lerkärl.” ([2 Kor. 4:7]) Vad är själva skatten? Det är det livräddande arbetet med att predika de goda nyheterna om Guds rike. ([2 Kor. 4:1]) Vilka är lerkärlen? Jo, det är vi som tjänar Jehova och som delar med oss av de goda nyheterna till andra. När Paulus skrev det här var det vanligt att man använde lerkärl för att transportera värdefulla varor, till exempel mat, vin och pengar. På liknande sätt har Jehova anförtrott oss de värdefulla goda nyheterna om riket. Så med hans hjälp kan vi få den styrka vi behöver för att lojalt fortsätta predika.

BE OM MOD

9. Hur kan vi övervinna människofruktan eller oron över att andra ska reagera negativt? (Se också bilden.)

^9 Vi vet ju att vårt budskap inte är så populärt alla gånger, och den känslan kan vara jobbig. Men när vi känner så kan vi tänka på vad apostlarna bad om när de blev beordrade att sluta predika. I stället för att bli rädda och dra sig tillbaka bad de att Jehova skulle hjälpa dem att ”fortsätta förkunna ... [hans] ord med frimodighet”. Jehova besvarade den bönen på en gång. ([Apg. 4:18,][29,][31]) När vi känner människofruktan kan vi också be om Jehovas hjälp. Be att han ska hjälpa dig, så att din kärlek till människor blir starkare än rädslan att predika.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (2 Kor. 4:1) Därför, eftersom vi genom Guds barmhärtighet har denna tjänst, ger vi inte upp.

^ (Apg. 4:18) Sedan kallade de in dem och förbjöd dem att över huvud taget tala eller undervisa i Jesus namn.

^ (Apg. 4:29) Och nu, Jehova, lyssna till deras hotelser, och hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet.

^ (Apg. 4:31) När de hade bett denna innerliga bön skakades platsen där de var samlade, och alla uppfylldes av helig ande och förkunnade modigt Guds ord.

^ ***w24 november s. 21 Kan du bli äldste?***

6. Vad innebär det att vara ”gästfri”? (Hebréerna 13:2,[16]) (Se också bilden.)

^6 Du visar att du är ”gästfri” när du gärna gör saker för andra, även för dem som inte är dina nära vänner. ([1 Petr. 4:9]) Ett referensverk beskriver den inställning som en person behöver ha för att vara gästfri: ”Dörren till hennes hus och hennes hjärta måste vara öppen för främlingar.”* Så du kan fråga dig själv om du är känd för att vara gästfri mot sådana som du inte känner. (Läs Hebréerna 13:2, 16.) En person som är gästfri är omtänksam mot alla, till exempel mot dem som inte har det så gott ställt och mot dem som arbetar hårt för att uppmuntra andra, som besökande talare och kretstillsyningsmän. (1 Mos. 18:2–8;[Ords. 3:27;] Luk. 14:13, 14;[Apg. 16:15;][Rom. 12:13])

^ (Hebr. 13:2) Glöm inte att vara gästfria,* för genom att vara det har några haft änglar till gäster utan att veta om det.

Eller ”vänliga mot främlingar”.

^ (Hebr. 13:16) Och glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.

^ (1 Petr. 4:9) Var gästfria mot varandra utan att klaga.*

Eller ”muttra”.

^ (Hebr. 13:2) Glöm inte att vara gästfria,* för genom att vara det har några haft änglar till gäster utan att veta om det.

Eller ”vänliga mot främlingar”.

^ (Hebr. 13:16) Och glöm inte att göra gott och att dela med er av det ni har åt andra, för Gud sätter högt värde på sådana offer.

^ (1 Mos. 18:2-8) Han tittade upp och fick se tre män som stod en bit bort. Då sprang han i väg för att möta dem, och han bugade sig ner till marken. ^3 Sedan sa han: ”Jehova, om du ser på mig med välvilja, så ber jag dig, gå inte bara förbi din tjänare. ^4 Snälla, låt mig ordna fram lite vatten så att ni kan få era fötter tvättade. Sedan kan ni lägga er och vila under trädet. ^5 Och låt mig hämta en bit bröd som kan ge er nya krafter,* nu när ni har kommit till er tjänare. Sedan kan ni gå vidare.” Då sa de: ”Ja gärna, gör så.” ^6 Så Abraham skyndade sig till tältet och sa till Sara: ”Skynda dig! Ta tre mått* fint mjöl, knåda degen och baka bröd.” ^7 Sedan sprang Abraham bort till boskapen och valde ut en fin ungtjur. Han gav den till tjänaren, som skyndade sig att tillaga den. ^8 Sedan hämtade han smör och mjölk och köttet som han hade tillagat och ställde fram det åt dem. Själv stod han bredvid dem under trädet medan de åt.

Ordagrant ”styrka ert hjärta”.

Ordagrant ”seamått”. En sea motsvarade 7,33 l. Se Tillägg B14.

^ (Ords. 3:27) Neka inte den behövande* din hjälp om du har möjlighet att göra något.

Eller ”den som det tillkommer”.

^ (Luk. 14:13, 14) Nej, när du ordnar en fest ska du bjuda fattiga, rörelsehindrade, halta och blinda. ^14 Då blir du lycklig, eftersom de inte kan betala tillbaka. Och du kommer att få din ersättning i de rättfärdigas uppståndelse.”

^ (Apg. 16:15) Hon och hela hennes hushåll blev döpta, och hon vädjade till oss: ”Om ni är övertygade om att jag tror på Jehova, så kom hem till mig och bo i mitt hus.” Och hon bad oss så ivrigt att vi inte kunde tacka nej.

^ (Rom. 12:13) Dela med er till de heliga efter deras behov. Var alltid gästfria.

^ (R.A. Ward, 1974: Commentary on 1 and 2 Timothy and Titus)

^ ***w24 september s. 21 Lyssnar du på varningarna?***

6. Hur visade fem av de unga kvinnorna att de var förståndiga? (Matteus 25:6–10)

^6 Jesus berättade en liknelse om tio unga kvinnor som gick ut för att möta en brudgum. ([Matt. 25:1–4]) De hoppades alla få följa med på bröllopsfesten. Jesus säger att fem av dem var förståndiga och att de andra fem var oförståndiga. De förståndiga hade förberett sig och var vaksamma. De var beredda att vänta på brudgummen så länge som det behövdes, även om han skulle komma när det hade blivit mörkt. De hade med sig oljelampor för att kunna se i mörkret, och de hade till och med extra olja med sig. De var alltså förberedda så att de kunde hålla lamporna brinnande, även om han skulle dröja. (Läs Matteus 25:6–10.) När brudgummen kom fick de förståndiga kvinnorna följa med in på bröllopsfesten. Det är på samma sätt med de smorda som är trogna och vaksamma fram till Jesus kommer. De kommer att få belöningen att vara tillsammans med brudgummen, Jesus, i hans rike.* ([Upp. 7:1–3]) Vad hände med de fem oförståndiga kvinnorna?

^ (Matt. 25:6-10) Mitt i natten hördes ett rop: ’Nu kommer brudgummen! Gå ut och möt honom.’ ^7 Då reste sig alla kvinnorna och gjorde i ordning sina lampor. ^8 De oförståndiga sa till de förståndiga: ’Ge oss lite olja, för våra lampor håller på att slockna.’ ^9 De förståndiga svarade: ’Det kanske inte räcker både till er och till oss. Gå i väg till dem som säljer olja och köp till er själva.’ ^10 När de var på väg bort för att köpa olja kom brudgummen, och kvinnorna som var redo följde med honom in till bröllopet. Sedan stängdes dörren.

^ (Matt. 25:1-4) Då ska himmelriket vara som tio unga kvinnor* som tog sina lampor och gick ut för att möta brudgummen. ^2 Fem var oförståndiga, och fem var förståndiga. ^3 De oförståndiga tog nämligen med sig sina lampor, men de tog inte med sig någon extra olja. ^4 Men de förståndiga tog inte bara med sig sina lampor, utan även flaskor med olja.

Ordagrant ”jungfrur”.

^ (Matt. 25:6-10) Mitt i natten hördes ett rop: ’Nu kommer brudgummen! Gå ut och möt honom.’ ^7 Då reste sig alla kvinnorna och gjorde i ordning sina lampor. ^8 De oförståndiga sa till de förståndiga: ’Ge oss lite olja, för våra lampor håller på att slockna.’ ^9 De förståndiga svarade: ’Det kanske inte räcker både till er och till oss. Gå i väg till dem som säljer olja och köp till er själva.’ ^10 När de var på väg bort för att köpa olja kom brudgummen, och kvinnorna som var redo följde med honom in till bröllopet. Sedan stängdes dörren.

^ (Upp. 7:1-3) Efter detta såg jag fyra änglar stå vid jordens fyra hörn. De höll fast jordens fyra vindar så att ingen vind kunde blåsa på jorden eller på havet eller på något träd. ^2 Och jag såg en annan ängel stiga upp från soluppgången,* och han hade ett sigill från den levande Guden. Han ropade med hög röst till de fyra änglarna som hade fått makt att skada jorden och havet: ^3 ”Skada inte jorden eller havet eller träden förrän vi har märkt vår Guds tjänare med sigill på deras pannor.”

Eller ”från öster”.

^ Mer information finns i artikeln ”Kommer du att vara redo?” i Vakttornet för 15 mars 2015.

^ ***w25 mars s. 18-19 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

15. Hur vet vi att Jesus hade en positiv inställning till tjänsten?

^15 Jesus hade en positiv inställning till predikoarbetet, och det gjorde att han kunde fortsätta vara entusiastisk för tjänsten. Tänk till exempel på det här: Mot slutet av år 30 sa Jesus att fälten var ”vita och redo för skörd” och syftade då på att det fanns många som ville lyssna på budskapet. ([Joh. 4:35]) Ungefär ett år senare sa han till sina lärjungar: ”Skörden är stor.” (Matt. 9:37, 38) Och ännu längre fram sa han: ”Skörden är stor ... Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.” ([Luk. 10:2]) Jesus slutade alltså aldrig tro att människor skulle ta till sig av de goda nyheterna. Och han blev glad när de gjorde det. ([Luk. 10:21])

^ (Joh. 4:35) Visst säger ni att det är fyra månader kvar till skörden? Men jag säger er: Lyft blicken och se på fälten – de är vita och redo för skörd.

^ (Matt. 9:37, 38) Och han sa till sina lärjungar: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. ^38 Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.”

^ (Luk. 10:2) Han sa till dem: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.

^ (Luk. 10:21) Just då blev han sprudlande glad i den heliga anden och sa: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har omsorgsfullt dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn. Ja, min Far, det är så du har valt att göra.

^ ***w25 mars s. 19 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

17. Vad gör att vi kan fortsätta ha en positiv inställning till tjänsten?

^17 Vi kan bli motiverade att fortsätta predika entusiastiskt om vi tänker på allt som händer i predikoarbetet idag. Varje år är det miljoner människor som inte är vittnen som kommer till minneshögtiden och miljoner som studerar Bibeln med oss. Och det är varje år hundratusentals som blir döpta och som börjar predika tillsammans med oss. Vi vet inte hur många fler som kommer att ta till sig av vårt budskap. Men vi vet att Jehova håller på att samla in ”en stor skara” som kommer att överleva den stora prövningen. ([Upp. 7:9,][14]) Han är skördens herre, och han fortsätter se potential hos människor. Så vi har all anledning att fortsätta ge allt i skördearbetet.

18. Vilken slutsats vill vi att människor ska dra om oss?

^18 Något som alltid har varit utmärkande för Jesus efterföljare är att de har predikat entusiastiskt. När människor såg apostlarna predika och hur frimodiga och entusiastiska de var ”kom [de] ihåg att de hade varit tillsammans med Jesus”. ([Apg. 4:13]) När människor ser oss idag vill vi att de ska reagera likadant. Vi vill att de ska förstå att vi efterliknar Jesus, som brann för att predika budskapet om riket.

^ (Upp. 7:9) Efter detta såg jag en stor skara som ingen kunde räkna. De kom från alla nationer, stammar, folk och språk, och de stod inför tronen och inför lammet klädda i långa vita dräkter, och de höll palmkvistar i sina händer.

^ (Upp. 7:14) Jag svarade direkt: ”Min herre, det är du som vet det.” Då sa han till mig: ”Det är de som överlever den stora prövningen.* De har tvättat sina långa dräkter och gjort dem vita i lammets blod.

Se Ordförklaringar.

^ (Apg. 4:13) När de såg hur frimodiga Petrus och Johannes var och förstod att de var outbildade och helt vanliga människor, blev de förvånade. Och de kom ihåg att de hade varit tillsammans med Jesus.

^ ***w24 november s. 16 Kan du bli församlingstjänare?***

9. Hur kan du få mer motivation att bli församlingstjänare?

^9 Du älskar såklart Jehova och vill hjälpa dina vänner. Men känner du ändå att du inte riktigt har lust att bli församlingstjänare? Hur kan du få motivation att bli det? Du kan tänka på hur glad man blir av att göra saker för andra. Jesus sa: ”Det är lyckligare att ge än att få.” ([Apg. 20:35]) Och man kan se att han levde efter den principen. Han blev glad av att hjälpa andra, och det kommer du också att bli.

10. Hur vet vi att Jesus blev glad av att göra saker för andra? (Markus 6:31–34)

^10 Vi kan tänka på en händelse som visar hur glad Jesus blev av att göra saker för andra. (Läs Markus 6:31–34.) Vid ett tillfälle var Jesus och hans apostlar väldigt trötta, så de bestämde sig för att ta sig till en avskild plats för att vila lite. Men när de kom dit var en grupp människor redan där, och de ville bli undervisade av Jesus. Han kunde ha sagt nej till dem, för både han och apostlarna var ju väldigt trötta och hade inte ens hunnit äta. Eller så kunde Jesus ha nöjt sig med att undervisa dem en liten stund och sedan skicka iväg dem. Men Jesus älskade dem, och därför började han ”lära dem många sanningar”. Och han fortsatte att undervisa dem till sent på kvällen. ([Mark. 6:35]) Han gjorde det inte för att han var tvungen, utan för att han kände starkt för dem. Han ville undervisa dem eftersom han brydde sig om dem. Och han blev glad av att hjälpa andra.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Mark. 6:31-34) Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva. ^33 Men man såg dem ge sig av, och många fick reda på det, så folk skyndade sig dit till fots från alla städerna och hann före dem. ^34 Så när han steg ur båten såg han att det hade samlats många människor, och han kände starkt för dem, eftersom de var som får utan herde. Och han började lära dem många sanningar.

^ (Mark. 6:31-34) Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva. ^33 Men man såg dem ge sig av, och många fick reda på det, så folk skyndade sig dit till fots från alla städerna och hann före dem. ^34 Så när han steg ur båten såg han att det hade samlats många människor, och han kände starkt för dem, eftersom de var som får utan herde. Och han började lära dem många sanningar.

^ (Mark. 6:35) När kvällen närmade sig kom lärjungarna och sa till Jesus: ”Det här är en ödslig trakt, och det är redan sent.

^ ***w24 december s. 19 Hjälp dina barn att få en stark tro***

17. Hur kan föräldrar hjälpa sina barn att hitta möjligheter att berätta om sin tro?

^17 Hjälp dina barn att hitta möjligheter att berätta för andra om sin tro. ([Rom. 10:10]) Att berätta för andra om sin tro är lite som att lära sig att spela ett instrument. I början får man öva på enkla melodier, men med tiden blir det lättare och lättare att spela. På samma sätt kan ett ungt vittne börja med att säga någonting enkelt när han berättar om sin tro. Han skulle till exempel kunna fråga en klasskompis: ”Visste du att forskare ofta kopierar idéer från naturen? Får jag visa en jättebra video?” Han kan visa en video från serien ”Finns det en konstruktör?”. Sedan skulle han kunna säga något i stil med: ”Om forskare får äran för idéer som redan finns i naturen, vem förtjänar då att få äran för originalen?” Ett sådant här enkelt resonemang kan räcka för att någon som är ung ska bli nyfiken och vilja veta mer.

FORTSÄTT HJÄLPA DINA BARN ATT FÅ EN STARK TRO

18. Hur kan föräldrar fortsätta att hjälpa sina barn att få en stark tro på Gud?

^18 Vi lever i en värld där de flesta inte tror på Jehova. ([2 Petr. 3:3]) Därför är det väldigt viktigt att du studerar med dina barn. Men uppmuntra dem också att själva studera om sådant som kommer att öka deras respekt för Bibeln och Jehovas moralnormer. Hjälp dina barn att dra sina egna slutsatser när ni pratar om allt fantastiskt som Jehova har skapat. Hjälp dem att förstå fascinerande förutsägelser i Bibeln som redan har slagit in. Och framför allt: Be med dina barn och för dina barn. Du kan vara helt säker på att Jehova ser hur du anstränger dig för att hjälpa dina barn att få en starkare tro och att han kommer att välsigna dig. ([2 Krön. 15:7])

^ (Rom. 10:10) För med hjärtat tror man, och det leder till rättfärdighet, men med munnen avger man offentlig bekännelse,* och det leder till räddning.

Eller ”förkunnar man”.

^ (2 Petr. 3:3) Framför allt ska ni tänka på att i de sista dagarna kommer det att finnas hånfulla och sarkastiska människor som följer sina själviska begär

^ (2 Krön. 15:7) Men ni, var starka och bli inte missmodiga,* för era ansträngningar kommer att löna sig.”

Ordagrant ”låt inte era händer sjunka”.

^ ***w25 januari s. 20-21 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

3. Hur kunde en enda människa befria alla människor från synd och död? (Se också bilden.)

^3 Lösenoffret visar att Jehova är rättvis. ([5 Mos. 32:4]) Hur kan vi säga så? Adam lydde inte Jehova, och det gjorde att vi alla fick ärva synd och död. ([Rom. 5:12]) För att befria oss alla från synd och död såg Jehova till att Jesus kom till jorden och gav sitt liv för oss. Men hur kunde en enda fullkomlig människa befria alla människor från synd och död? Paulus förklarar: ”Precis som en enda människas olydnad gjorde att många blev syndare, så ska en enda människas lydnad göra att många blir rättfärdiga.” ([Rom. 5:19;][1 Tim. 2:6]) Paulus sa alltså att alla människor syndar och dör eftersom en fullkomlig människa var olydig mot Jehova. Så för att alla människor skulle kunna bli befriade från synd och död, behövde en fullkomlig människa vara lydig mot Jehova.

4. Varför kunde inte Jehova bara låta lydiga avkomlingar till Adam få leva för evigt?

^4 Behövde Jesus verkligen dö för att rädda oss? Kunde inte Jehova bara ha låtit lydiga avkomlingar till Adam få leva för evigt? Vi kanske tycker att det hade varit den bästa och enklaste lösningen, men det hade gått emot Jehovas norm för rättvisa. Adam syndade allvarligt, och det kunde Jehova inte bara låta passera.

^ (5 Mos. 32:4) Klippan, fullkomligt är allt han gör, för hans vägar är alltid de rätta. Han är en trofast Gud som aldrig är orättvis. Rättfärdig och rättvis är han.

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (Rom. 5:19) För precis som en enda människas olydnad gjorde att många blev syndare, så ska en enda människas lydnad göra att många blir rättfärdiga.

^ (1 Tim. 2:6) som gav sig själv till en motsvarande lösen för alla, vilket det kommer att vittnas om när tiden är inne.

^ ***w25 mars s. 8-9 Försök tänka som Jehova och Jesus***

1, 2. Vad ingår i att älska Jehova, och hur visade Jesus att han älskade Jehova?

”DU SKA älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.” ([Mark. 12:30]) Med de här orden gjorde Jesus det tydligt vad som var det viktigaste budet i Moses lag. Vi behöver alltså älska Jehova med allting som vi har och allting som vi är. Där ingår våra önskningar, våra känslor och vår styrka. Men att älska Jehova inbegriper också vårt sinne, alltså vårt sätt att tänka, och att vi försöker tänka som han gör. Vi kan naturligtvis aldrig helt förstå hur han tänker, men vi kan bli bättre på det genom att studera ”Kristus sinne”, eftersom Jesus tänker precis likadant som Jehova. ([1 Kor. 2:16] och studienoten ”vi har Kristus sinne”)

^2 Jesus älskade Jehova med hela sitt sinne. Han visste vad som var Jehovas vilja för honom och var helt inställd på att göra den, även om det skulle innebära problem för honom. Han var alltså fullt fokuserad på att göra Jehovas vilja och lät ingenting komma i vägen för det.

3. Vad lärde sig Petrus av Jesus, och vad uppmuntrade Petrus sina medtroende att göra? ([1 Petrus 4:1])

^3 Petrus och de andra apostlarna hade en unik möjlighet att umgås mycket med Jesus och lära sig hur han tänkte. När Petrus skrev sitt första inspirerade brev uppmuntrade han sina medtroende att rusta sig med samma inställning som Kristus hade. (Läs 1 Petrus 4:1.) Det är intressant att Petrus använde det militära uttrycket ”rusta” i det här sammanhanget. Om vi har samma inställning som Kristus hade, eller har samma sätt att tänka som han hade, är vi rustade med ett kraftfullt vapen i kriget mot vår dragning till det som är fel och mot en värld som styrs av Satan. (2 Kor. 10:3–5;[Ef. 6:12])

^ (Mark. 12:30) och du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.’

^ (1 Kor. 2:16) För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

^ (1 Petr. 4:1) Eftersom Kristus fick lida när han var människa ska ni rusta er med samma inställning* som han hade. Den som har lidit fysiskt har ju övergett synden,

Eller ”sätt att tänka”, ”beslutsamhet”.

^ (1 Petr. 4:1) Eftersom Kristus fick lida när han var människa ska ni rusta er med samma inställning* som han hade. Den som har lidit fysiskt har ju övergett synden,

Eller ”sätt att tänka”, ”beslutsamhet”.

^ (2 Kor. 10:3-5) För även om vi lever i världen så utkämpar vi inte krig på världens sätt. ^4 Våra vapen är ju inte fysiska, utan vi har fått kraftfulla vapen från Gud för att kunna riva ner starka befästningar. ^5 Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (Ef. 6:12) För vår kamp är inte mot kött och blod, utan mot regeringarna, mot myndigheterna, mot härskarna över denna mörka värld, mot de onda andemakterna i himlen.

^ ***w24 maj s. 28 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

^6 Innan du blir för känslomässigt engagerad är det bra om ni pratar om en del viktiga saker, som vad ni har för mål. Men hur är det med mer personliga ämnen, som hälsoproblem, ekonomiska problem och tidigare trauman? Ni behöver inte prata om alla de här ämnena så fort ni har blivit ihop. (Jämför Johannes 16:12.) Om du inte känner dig redo att prata om vissa personliga saker så säg det. Men med tiden kommer du att behöva öppna upp och berätta om sådana saker. Annars kommer den andre inte att ha möjlighet att ta ett bra beslut.

7. Hur kan ett par som är ihop lära känna varandra på djupet? (Se rutan ”Långdistansförhållanden”.) (Se också bilderna.)

^7 Hur kan ni lära känna varandra på djupet? Ett av de bästa sätten är att prata öppet och ärligt med varandra – att ställa frågor och verkligen lyssna. ([Ords. 20:5;][Jak. 1:19]) Så gör saker ihop som ger er möjlighet att prata, som att äta tillsammans, ta promenader på offentliga platser och gå i tjänsten. Det är också bra att få möjlighet att se varandra i olika situationer och med olika människor. Så planera in olika slags aktiviteter, och umgås tillsammans med familj och olika vänner. Tänk på vad Aschwin, som är från Nederländerna, berättar om vad han och Alicia gjorde när de hade blivit tillsammans: ”Vi försökte planera in saker som skulle hjälpa oss att lära känna varandra. Ofta var det enkla saker som att laga mat ihop eller göra andra vardagssysslor. Det hjälpte oss att se varandras styrkor och svagheter.”

Långdistansförhållanden

Om du har ett förhållande med någon på distans kanske ni har kontakt mest via telefon- och videosamtal, men ni kan ändå tillämpa många av råden i den här artikeln. Ni kan ha ärliga samtal och verkligen lyssna på varandra. Men om man inte träffas i verkligheten finns det trots allt en del saker som det kan vara svårt att få reda på om den andre. Så försök hälsa på varandra när ni har möjlighet till det. Ni behöver också var och en fundera över en del andra saker, till exempel: Kan jag tänka mig att flytta och kanske anpassa mig till en ny kultur eller ett nytt språk? Har jag råd med alla resor fram och tillbaka under tiden vi är ihop? Och kommer vi att ha råd att hälsa på varandras familjer och vänner om vi gifter oss? ([Luk. 14:28])

^ (Joh. 16:12) Jag har mycket mer att säga till er, men ni kan inte bära det just nu.

^ (Ords. 20:5) Tankarna* i en mans hjärta är som djupt vatten, men den som har förstånd hämtar upp dem.

Eller ”Planerna”. Ordagrant ”Rådet”.

^ (Jak. 1:19) Tänk på detta, mina älskade bröder: Var villiga att lyssna, vänta med att tala och håll tillbaka er vrede,

^ (Luk. 14:28) Om man till exempel vill bygga ett torn börjar man väl med att räkna ut vad det kommer att kosta, för att se om man har råd att slutföra arbetet?

^ ***w24 juni s. 28 Gör Jehova till din klippa***

10. Hur kan Jehova vara vår klippa?

^10 Snart kommer vi att gå igenom sådant som gör att vi måste lita på Jehova mer än någonsin tidigare. Därför måste vi stärka vår tillit till honom nu, så att vi är helt övertygade om att han kommer att hjälpa oss att förbli trogna mot honom vad som än händer. Hur kan vi göra det? Läs om vad Jehovas tjänare på Bibelns tid och vänner i våra dagar har gått igenom. Försök tänka på hur Jehova har visat klipplika egenskaper för att hjälpa dem. Ta dig tid att begrunda de här skildringarna. Det kan hjälpa dig att göra Jehova till din klippa.

EFTERLIKNA JEHOVAS KLIPPLIKA EGENSKAPER

11. Varför vill vi efterlikna Jehovas klipplika egenskaper? (Se också rutan ”Ett mål för unga bröder”.)

^11 Vi har sett på några egenskaper hos Jehova som gör honom till en klippa, och nu ska vi se hur vi kan efterlikna de här egenskaperna. Då kommer vi att bli ännu bättre på att uppmuntra våra bröder och systrar i församlingen. Tänk till exempel på Simon Petrus. Jesus gav honom namnet Kefas (som översätts ”Petrus”), som betyder ”ett klippstycke”. ([Joh. 1:42]) Det visar att han skulle trösta vännerna och stabilisera församlingen. Och de äldste beskrivs som skuggan av en klippa. Det betyder att de skyddar dem som är i församlingen. ([Jes. 32:2]) Det bästa är såklart när vi alla, både bröder och systrar, försöker efterlikna Jehovas klipplika egenskaper. ([Ef. 5:1])

ETT MÅL FÖR UNGA BRÖDER

Varför inte redan nu börja efterlikna Jehovas klipplika egenskaper? Det kommer att hjälpa dig att utveckla egenskaper du behöver som äldste, så att du kanske kan bli äldste när du kommit upp i 20-årsåldern.

Var en tillflykt. Få andra att trivas på Rikets sal genom att prata med dem. Visa att du är intresserad av de äldre.

Var pålitlig. Erbjud dig att hjälpa till med olika saker på Rikets sal. Och när du får en uppgift, följ anvisningarna.

Var stabil. Läs Bibeln varje dag, och fundera på det du läst. Lär dig att ta beslut som är grundade på principerna i Bibeln.

^ (Joh. 1:42) Han tog med honom till Jesus, och när Jesus såg honom sa han: ”Du är Simon, Johannes son. Du ska heta Kefas” (som översätts ”Petrus”).

^ (Jes. 32:2) Var och en av dem ska vara som ett skydd mot* vinden, som en tillflykt* undan det piskande regnet, som vattenströmmar i ett vattenlöst land, som klippans skugga i ett uttorkat land.

Eller ”gömställe undan”.

Eller ”ett gömsle”.

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ ***w24 juli s. 22-24 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

12. Vad utmärkte de kungar som Jehova godkände?

^12 De kungar som Jehova godkände tillbad honom på rätt sätt, och de uppmuntrade även folket att göra det. Som vi har sett hade de naturligtvis sina fel och brister, men de tillbad bara Jehova och gick också in för att få bort avgudadyrkan ur landet.*

13. Varför godkände Jehova inte kung Ahab?

^13 Varför godkände Jehova inte vissa kungar? Allt de gjorde var ju inte dåligt. Till och med den onde kung Ahab visade viss ödmjukhet och ånger när han blev tillrättavisad för att han hade varit inblandad i mordet på Nabot. (1 Kung. 21:27–29) Han byggde också städer och stred mot Israels fiender. (1 Kung. 20:21,[29;][22:39]) Men han gjorde också riktigt dåliga saker. Han lät sig påverkas av sin fru och bidrog till att avgudadyrkan spreds i landet. Och det var något han aldrig ångrade. (1 Kung. 21:25, 26)

14. a) Varför godkände Jehova inte kung Rehabeam? b) Vad hade de flesta onda kungar gemensamt?

^14 Tänk på en annan kung som Jehova inte godkände: Rehabeam. Som det nämndes tidigare gjorde han en hel del bra saker. Men när han hade blivit framgångsrik och mäktig övergav han Jehovas lag och började tillbe falska gudar. ([2 Krön. 12:1]) Och efter det så tillbad han ibland Jehova och ibland falska gudar. (1 Kung. 14:21–24) Rehabeam och Ahab var inte de enda kungarna som slutade tillbe Jehova på rätt sätt. Faktum är att de flesta onda kungar tillbad falska gudar och uppmuntrade andra att också göra det. Det är tydligt att Jehova inte godkände kungar som inte tillbad honom på rätt sätt.

15. Varför är det viktigt för Jehova att vi tillber honom på rätt sätt?

^15 Varför var just tillbedjan så viktig för Jehova? Ett skäl var att kungarna var ansvariga för att hjälpa folket att tillbe honom på rätt sätt. Och när folket tillbad falska gudar ledde det till att de gjorde många andra dåliga saker och behandlade varandra illa. ([Hos. 4:1, 2]) Dessutom var kungarna och folket överlämnade åt Jehova. Och i Bibeln jämförs tillbedjan av falska gudar med otrohet. ([Jer. 3:8, 9]) Någon som är otrogen krossar sin partners hjärta. Och på liknande sätt skulle någon som inte håller sig till sann tillbedjan trots att han är överlämnad åt Jehova göra honom helt förkrossad.* (5 Mos. 4:23, 24)

^ (1 Kung. 21:27-29) När Ahab hörde detta rev han sönder sina kläder och svepte säckväv om sig. Han fastade, sov i säckväv och gick dystert omkring. ^28 Jehovas ord kom sedan till Elia från Tisbe: ^29 ”Har du sett hur Ahab ödmjukade sig när han hörde mitt ord? Eftersom han har ödmjukat sig ska olyckan inte komma under hans livstid. I stället ska jag låta olyckan komma över hans släkt under hans sons tid.”

^ (1 Kung. 20:21) Israels kung drog ut och slog till mot hästarna och vagnarna, och han tillfogade araméerna ett stort nederlag.*

Eller ”manfall”.

^ (1 Kung. 20:29) De låg lägrade mitt emot varandra i sju dagar, och på sjunde dagen började de strida. Israeliterna slog 100 000 arameiska fotsoldater på en enda dag.

^ (1 Kung. 22:39) Ahabs historia i övrigt, alla hans bedrifter och elfenbenshuset* han byggde och alla städer han uppförde, har nedtecknats i krönikan över Israels kungars historia.

Eller ”elfenbenspalatset”.

^ (1 Kung. 21:25, 26) Det har faktiskt inte funnits någon som Ahab, som har varit så besluten* att göra det som är ont i Jehovas ögon, pådriven av sin hustru Isẹbel. ^26 Han har betett sig mycket motbjudande och följt de avskyvärda avgudarna,* precis som amoréerna gjorde innan Jehova drev undan dem inför israeliterna.’”

Ordagrant ”som sålt sig till”.

Det hebreiska uttrycket är möjligen besläktat med ett ord som betyder ”dynga” och används för att uttrycka förakt.

^ (2 Krön. 12:1) Så fort Rehạbeams ställning som kung hade blivit befäst och han hade blivit mäktig övergav han Jehovas lag, både han och hela Israel.

^ (1 Kung. 14:21-24) Rehạbeam, Salomos son, hade blivit kung i Juda. Rehạbeam var 41 år när han blev kung, och han regerade 17 år i Jerusalem, den stad som Jehova hade utvalt bland alla Israels stammar för att fästa sitt namn där. Hans mor hette Naạma och var från Ammon. ^22 Och folket i Juda gjorde det som var ont i Jehovas ögon, och med sina synder provocerade de honom mer än deras förfäder hade gjort, ^23 för de byggde egna offerhöjder och reste heliga stoder och heliga pålar* på alla höga kullar och under alla grönskande träd. ^24 Det fanns dessutom manliga tempelprostituerade i landet. Man tog efter allt det avskyvärda hos de folk som Jehova hade drivit bort inför israeliterna.

Se Ordförklaringar.

^ (Hos. 4:1, 2) Lyssna på Jehovas ord, Israels folk! Jehova har en rättssak mot landets invånare, för det finns varken sanning, lojal kärlek eller kunskap om Gud i landet.  ^2 Man svär falskt och ljuger och mördar, man stjäl och begår äktenskapsbrott, det ena mordet följer på det andra.

^ (Jer. 3:8, 9) När jag såg det sände jag bort det otrogna Israel med ett skilsmässointyg på grund av hennes otrohet. Ändå blev hennes förrädiska syster Juda inte rädd, utan hon gick också ut och bedrev prostitution. ^9 Hon* tog lätt på sin prostitution, och hon fortsatte orena landet och vara otrogen med stenar och träd.

Syftar möjligen på Israel.

^ (5 Mos. 4:23, 24) Se till att ni inte glömmer det förbund som Jehova, er Gud, slöt med er, och gör inte en skulpterad bild i form av något som Jehova, er Gud, har förbjudit er att avbilda. ^24 För Jehova, er Gud, är en förtärande eld, en Gud som kräver fullständig* hängivenhet.

Eller ”odelad”.

^ Kung Asa syndade allvarligt. (2 Krön. 16:7,[10]) Ändå säger Bibeln att han gjorde det som var rätt i Jehovas ögon. När han blev tillrättavisad vägrade han först att lyssna, men han kan ha ångrat sig längre fram. I slutändan ansåg Jehova att hans goda sidor vägde tyngre än hans dåliga. Asa tillbad bara Jehova och ansträngde sig för att få bort avgudadyrkan ur sitt rike. (1 Kung. 15:11–13; 2 Krön. 14:2–5)

^ I de två första buden i Moses lag ser man tydligt att det är viktigt för Jehova att vi bara tillber honom. (2 Mos. 20:1–6)

^ (2 Krön. 16:7) Vid den tiden kom siaren Hạnani till Asa, Judas kung, och sa: ”Eftersom du förtröstade* på Arams kung och inte på Jehova, din Gud, har Arams kung och hans armé kommit undan.

Ordagrant ”stödde dig”.

^ (2 Krön. 16:10) Men Asa blev förolämpad och så upprörd på siaren att han satte honom i fängelse.* Och vid den här tiden började Asa även behandla andra i folket illa.

Ordagrant ”stockhuset”.

^ (1 Kung. 15:11-13) Asa gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, precis som hans förfader David hade gjort. ^12 Han förvisade de manliga tempelprostituerade ur landet och avlägsnade alla avskyvärda avgudar* som hans förfäder hade tillverkat. ^13 Han avsatte till och med sin farmor Maạka från ställningen som änkedrottning,* eftersom hon hade gjort en pervers avgudabild för dyrkan av den heliga pålen.* Asa högg ner hennes perversa avgud och brände upp den i Kidrondalen.

Det hebreiska uttrycket är möjligen besläktat med ett ord som betyder ”dynga” och används för att uttrycka förakt.

Eller ”första dam”.

Se Ordförklaringar.

^ (2 Krön. 14:2-5) Asa gjorde det som var gott och rätt i Jehovas, sin Guds, ögon. ^3 Han avskaffade de utländska altarna och offerhöjderna, slog sönder de heliga stoderna och högg ner de heliga pålarna.* ^4 Han uppmanade också Juda att söka Jehova, sina förfäders Gud, och att följa lagen och buden. ^5 Han avskaffade alltså alla offerhöjder och rökelseställ från Judas städer, och kungariket fortsatte att ha fred under hans regering.

Se Ordförklaringar.

^ (2 Mos. 20:1-6) Sedan gav Gud följande befallningar: ^2 ”Jag är Jehova, er Gud, som förde er ut ur Egypten, där ni var slavar.* ^3 Du ska inte ha några andra gudar än mig.* ^4 Du ska inte göra en skulpterad bild eller en symbol som liknar något i himlen eller på jorden eller i vattnet. ^5 Du ska inte böja dig ner för dem eller förledas att tillbe* dem, för jag, Jehova, din Gud, är en Gud som kräver fullständig* hängivenhet. Jag låter straffet för dem som hatar mig komma över deras efterkommande ända till tredje och fjärde generationen, ^6 men dem som älskar mig och håller mina bud visar jag lojal kärlek i tusen generationer.

Ordagrant ”från slavhuset”.

Eller ”i trots (opposition) mot mig”. Ordagrant ”mot mitt ansikte”.

Ordagrant ”tjäna”.

Eller ”odelad”.

Lördag 3 oktober

Han förtalar inte andra. ([Ps. 15:3])

I [Psalm 15] nämns förtal specifikt. Att förtala någon är att komma med lögnaktiga påståenden för att skada den personens rykte. I [Psalm 15:3] påminns vi också om att de som är Jehovas gäster inte gör något ont mot sina medmänniskor eller talar illa om sina vänner. ([Ps. 15:1]) Det skulle faktiskt kunna bli så att vi oavsiktligt talar illa om andra. Tänk på de här situationerna: 1) En syster slutar som pionjär, 2) ett gift par slutar på Betel eller 3) en broder slutar som äldste eller församlingstjänare. Skulle det då vara rätt att spekulera om varför de här sakerna har hänt och sedan prata med andra om det? Vi känner förmodligen inte till alla detaljer. Som vi redan har konstaterat så gör de som är Jehovas gäster inte något ont mot sina medmänniskor, och de talar inte illa om sina vänner. w24.06 11 § 11–13

^ (Ps. 15:3) den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,

Eller ”inte skämmer ut”.

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Ps. 15:3) den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,

Eller ”inte skämmer ut”.

^ (Ps. 15:1) Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?

Söndag 4 oktober

Jag har alltid Jehova inför mig. Han är vid min högra sida, därför kommer jag aldrig att vackla. ([Ps. 16:8])

För att få större respekt för Jehova behöver vi väga in vad han tycker och tänker varje gång vi fattar ett beslut. När du läser olika skildringar i Bibeln, fråga dig själv: Vilket beslut skulle jag ha fattat om jag hade varit i den här situationen? Tänk dig att du hade varit där när de tio hövdingarna kom med sin negativa rapport efter att ha utforskat det utlovade landet. Skulle du ha trott på dem och gett efter för människofruktan? Eller skulle din kärlek till Jehova ha fått dig att göra hans vilja? En hel generation israeliter trodde inte på Josua och Kaleb, och därför fick de inte komma in i det utlovade landet. (4 Mos. 14:10,[22, 23]) w24.07 10 § 7

^ (Ps. 16:8) Jag har alltid Jehova inför mig. Han är vid min högra sida, därför kommer jag aldrig att vackla.

^ (4 Mos. 14:10) Men hela folket ropade att de skulle stenas. Då visade sig Jehovas härlighet över mötestältet för israeliterna.

^ (4 Mos. 14:22, 23) Ingen av de män som har sett min härlighet och mina tecken i Egypten och i vildmarken och ändå har satt mig på prov gång på gång* och vägrat lyssna på mig ^23 ska någonsin få se det land som jag med ed lovade deras förfäder. Nej, ingen av dem som har varit respektlösa mot mig ska få se det.

Ordagrant ”dessa tio gånger”.

Måndag 5 oktober

Hjärtat prövas av Jehova. ([Ords. 17:3])

Hoseas fru, Gomer, lämnade honom för en annan man. Var det här så allvarligt att hon inte kunde ändra sig? Jehova, som kan se hur människor är innerst inne, valde att uppmana Hosea: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar.” ([Hos. 3:1;][Ords. 16:2]) Lägg märke till att Gomer fortfarande syndade allvarligt när Jehova sa att Hosea skulle förlåta henne och ta henne tillbaka. Jehova använde det här exemplet för att visa sitt folk hur han kände för dem. Även om de fortfarande syndade allvarligt så älskade han dem, och han vädjade gång på gång till dem att de skulle ångra sig och göra förändringar. Det här betyder att Jehova, som kan läsa hjärtan, försöker hjälpa en person som fortfarande syndar allvarligt att ångra sig. w24.08 10 § 7

^ (Ords. 17:3) Silver prövas i smältdegeln och guld i ugnen, men hjärtat prövas av Jehova.

^ (Hos. 3:1) Sedan sa Jehova till mig: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar och älskar russinkakor.”*

Dvs. sådana som användes i avgudadyrkan.

^ (Ords. 16:2) En man tycker själv att allt han gör är rätt,* men Jehova granskar hans motiv.*

Ordagrant ”att alla hans vägar är rena”.

Ordagrant ”granskar andar”.

Tisdag 6 oktober

Lagen är en skugga av det goda som skulle komma. ([Hebr. 10:1])

De judar som hade blivit kristna under det första århundradet fick göra stora förändringar, och det var inte så lätt. Tidigare hade judarna varit Jehovas utvalda folk, och i många år hade Jerusalem varit en väldigt viktig plats. Kungen regerade där, och han representerade Jehova, och templet var centrum för ren tillbedjan. Alla trogna judar följde Moses lag och de regler som de religiösa ledarna lärde ut. Det här styrde vilken mat de åt, hur de såg på omskärelsen och hur de behandlade människor som inte var judar. Men efter Jesus död godtog inte Jehova längre de offer som frambars vid templet. För en del kristna judar som hade varit vana att följa lagen kunde det här kännas svårt. ([Hebr. 10:1,][4,][10]) Till och med mogna kristna som aposteln Petrus tyckte det var svårt att anpassa sig efter en del av de här förändringarna. (Apg. 10:9–14; Gal. 2:11–14) Den nya synen på olika läror gjorde också att de kristna blev en speciell måltavla för de judiska religiösa ledarna. w24.09 9 § 4

^ (Hebr. 10:1) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 10:1) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 10:4) eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

^ (Hebr. 10:10) Det är denna ”vilja” som har gjort oss heliga genom att Jesus Kristus offrade sin kropp en gång för alla.

^ (Apg. 10:9-14) Nästa dag, samtidigt som de närmade sig staden, gick Petrus upp på taket ungefär vid sjätte timmen för att be. ^10 Men han blev mycket hungrig och ville ha något att äta. Medan man gjorde i ordning en måltid föll han i trans. ^11 Han såg att himlen hade öppnats och att det var något* som sänktes ner på jorden. Det liknade ett stort linneskynke som hängde i sina fyra hörn. ^12 I det fanns alla slags fyrbenta djur och kräldjur som lever på jorden och alla slags fåglar som flyger i himlen. ^13 Sedan hördes en röst som sa: ”Res dig, Petrus, slakta* och ät!” ^14 Men Petrus sa: ”Absolut inte, Herre, för jag har aldrig ätit något som är otillåtet eller orent.”

Ordagrant ”ett slags kärl”.

Eller ”offra”.

^ (Gal. 2:11-14) Men när Kefas kom till Antiokịa tillrättavisade jag honom öppet, eftersom han så uppenbart hade handlat fel.* ^12 Han brukade nämligen äta tillsammans med folk från nationerna, men sedan kom några män från Jakob, och då slutade han göra det och drog sig undan, eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen. ^13 De övriga judarna förenade sig med honom i detta hyckleri, så att till och med Bạrnabas drogs med. ^14 Men när jag såg att de inte uppförde sig enligt de goda nyheternas sanning sa jag till Kefas medan alla hörde det: ”Om du som är jude lever som folk från nationerna gör och inte som en jude, varför försöker du då tvinga folk från nationerna att följa judiska seder?”

Eller ”han stod där dömd”.

Onsdag 7 oktober

Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. ([Hebr. 13:7])

När Jehova ger sitt folk ett uppdrag eller ett arbete, så förväntar han att de ska utföra det på ett organiserat sätt. ([1 Kor. 14:33]) Han vill till exempel att de goda nyheterna ska förkunnas på hela jorden. ([Matt. 24:14]) Han har gett Jesus ansvaret för det här arbetet, och Jesus har sett till att det utförs på ett organiserat sätt. När församlingar bildades på olika platser under det första århundradet förordnades också äldste som gav vägledning och tog ansvaret. ([Apg. 14:23]) I Jerusalem fanns det en styrande krets som bestod av apostlarna och andra äldste, och de fattade olika beslut som alla församlingarna förväntades följa. ([Apg. 15:2;][16:4]) Och när församlingarna följde deras vägledning så ledde det till att de ”fortsatte att stärkas i tron och växte från dag till dag”. ([Apg. 16:5]) w24.04 8 § 1

^ (Hebr. 13:7) Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. Begrunda vad deras levnadssätt leder till, och efterlikna deras tro.

^ (1 Kor. 14:33) För Gud är inte oordningens Gud, utan fridens. Precis som det är i alla de heligas församlingar

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Apg. 14:23) De tillsatte dessutom äldste åt dem i varje församling efter att ha bett och fastat, och de anförtrodde dessa äldste åt Jehova, som de hade kommit till tro på.

^ (Apg. 15:2) Men Paulus och Bạrnabas höll inte med dem, och efter en hel del diskuterande blev det bestämt att Paulus, Bạrnabas och några av de andra skulle bege sig upp till apostlarna och de äldste i Jerusalem och lägga fram saken för dem.

^ (Apg. 16:4) De reste från stad till stad och överlämnade de bestämmelser som apostlarna och de äldste i Jerusalem hade enats om och som lärjungarna skulle följa.

^ (Apg. 16:5) Så församlingarna fortsatte att stärkas i tron och växte från dag till dag.

Torsdag 8 oktober

Maria Magdalena berättade nyheten för lärjungarna: ”Jag har sett Herren!” ([Joh. 20:18])

Tidigt på morgonen den 16 nisan gick några kvinnor till graven där Jesus hade legat livlös. ([Luk. 24:1,][10]) En av kvinnorna var Maria Magdalena. När hon kom till graven såg hon att den var tom, så hon skyndade sig till Petrus och Johannes för att berätta det för dem, och sedan sprang hon tillsammans med dem tillbaka till graven. När Petrus och Johannes hade konstaterat att graven var tom gick de hem igen, men det gjorde inte Maria Magdalena. Hon stannade kvar och stod och grät. Hon hade ingen aning om att Jesus var där. Han såg hur ledsen hon var, och det påverkade honom djupt. Så han visade sig för henne, och så gjorde han något enkelt men väldigt uppmuntrande. Han pratade med henne och gav henne en viktig uppgift: att berätta för hans bröder att han levde. (Joh. 20:17, 18) w24.10 13 § 7

^ (Joh. 20:18) Maria Magdalena berättade nyheten för lärjungarna: ”Jag har sett Herren!” Och hon berättade vad han hade sagt till henne.

^ (Luk. 24:1) På första dagen i veckan kom de mycket tidigt till graven och hade med sig kryddorna de hade gjort i ordning.

^ (Luk. 24:10) Det var Maria Magdalena, Johanna och Maria, Jakobs mor. De andra kvinnorna som var tillsammans med dem berättade också om det för apostlarna.

^ (Joh. 20:17, 18) Jesus sa till henne: ”Klamra dig inte fast vid mig, för jag har inte gett mig av upp till min Far än. Gå nu till mina bröder och säg till dem att jag ger mig av upp till min Far och er Far, till min Gud och er Gud.” ^18 Maria Magdalena berättade nyheten för lärjungarna: ”Jag har sett Herren!” Och hon berättade vad han hade sagt till henne.

Fredag 9 oktober

Jag ska göra många tecken och underverk i Egypten. ([2 Mos. 7:3])

Mose var profet, domare, befälhavare och historiker. Han hade lett israeliterna ut ur slaveriet i Egypten och med egna ögon sett många av Jehovas underverk. Jehova använde honom för att skriva ner de första fem böckerna i Bibeln, [Psalm 90] och möjligen [Psalm 91]. Det är troligen också han som har skrivit Jobs bok. Strax innan Mose dog vid 120 års ålder samlade han alla israeliterna för att påminna dem om vad de hade fått vara med om. De hade fått se de underverk som Jehova gjorde och hur han straffade egyptierna. ([2 Mos. 7:4]) De hade sett när Jehova delade Röda havet så att de kunde gå igenom det, och de hade sett hur Jehova tillintetgjorde farao och hela hans armé. (2 Mos. 14:29–31) Och i vildmarken hade de fått uppleva hur Jehova skyddade dem och tog hand om dem. (5 Mos. 8:3, 4) Nu stod de redo att gå in i det utlovade landet, och Mose tog vara på tillfället och uppmuntrade folket en sista gång. w24.11 8, 9 § 3, 4

^ (2 Mos. 7:3) Jag ska låta farao bli hårdhjärtad, och jag ska göra många tecken och underverk i Egypten.

^ (Ps. 90:0-17) En bön av Mose, den sanne Gudens man. 90 Jehova, du har varit vår boning* i generation efter generation.  ^2 Du fanns till innan bergen föddes, innan du skapade* jorden och den bördiga marken. Du är Gud från evighet till evighet.  ^3 Du låter den dödliga människan bli stoft igen. Du säger: ”Vänd tillbaka till stoft, ni människor.”  ^4 För i dina ögon är tusen år bara som gårdagen som försvann, inte mer än en nattväkt.  ^5 Du sveper bort människorna, de försvinner som en dröm, som gräset som spirar på morgonen.  ^6 Det spirar och blomstrar på morgonen, men vissnar och torkar bort på kvällen.  ^7 Din vrede förtär oss, ditt raseri fyller oss med skräck.  ^8 Du känner till alla våra synder,* våra hemligheter avslöjas i ljuset från ditt ansikte.  ^9 Vårt liv* ebbar ut på grund av din vrede, våra år flyr bort som en viskning.* ^10 Vårt liv varar 70 år, eller 80 om krafterna räcker till.* Men åren fylls av sorger och bekymmer, de försvinner fort, och sedan är vi borta. ^11 Vem kan bedöma styrkan i din vrede? Din vrede är lika stor som den respekt du förtjänar. ^12 Lär oss hur vi ska räkna våra dagar så att vi kan få ett vist hjärta. ^13 Kom tillbaka, Jehova! Hur länge ska detta fortsätta? Visa medlidande med dina tjänare. ^14 Mätta oss med din lojala kärlek varje morgon, så att vi kan jubla och glädja oss alla våra dagar. ^15 Gläd oss lika många dagar som du har plågat oss, lika många år som vår olycka har varat. ^16 Låt dina tjänare se dina gärningar, och låt deras barn se din prakt. ^17 Må Jehova, vår Gud, visa oss godhet. Ge oss framgång i det arbete vi utför, ja, ge oss framgång i vårt arbete.

Eller ”vårt hem”. Eller möjligen ”vår tillflykt”.

Eller ”innan du som under födslosmärtor frambringade”.

Ordagrant ”Du ställer alla våra synder framför dig”.

Eller ”Våra dagar”.

Eller ”suck”.

Eller ”på grund av särskild kraft”.

^ (Ps. 91:1-16) Den som bor på den Högstes hemliga plats får vila i den Allsmäktiges skugga.  ^2 Jag säger till Jehova: ”Du är min tillflykt och mitt fäste, min Gud som jag förlitar mig på.”  ^3 För han räddar dig från fågelfångarens fälla, från den förödande pesten.  ^4 Han täcker dig* med sina vingpennor, under hans vingar är du trygg. Hans trofasthet är en stor sköld och en skyddande mur.*  ^5 Du behöver inte frukta nattens fasor, inte pilen som flyger om dagen,  ^6 pesten som smyger i dunklet eller ödeläggelsen som härjar vid middagstid.  ^7 Tusen ska falla bredvid dig, ja, tio tusen vid din sida,* men själv kommer du inte att drabbas.  ^8 Du kommer bara att betrakta det, bevittna straffet* över de onda.  ^9 Eftersom du har sagt: ”Jehova är min tillflykt”, har du gjort den Högste till din boning.* ^10 Ingen olycka ska drabba dig, ingen plåga ska närma sig ditt tält. ^11 För han ska befalla sina änglar att skydda dig på alla dina vägar. ^12 De ska bära dig på sina händer, för att du inte ska stöta din fot mot någon sten. ^13 Lejonet och kobran ska du trampa på, du ska trampa ner det starka lejonet och den stora ormen. ^14 Gud har sagt: ”Eftersom han älskar mig* ska jag rädda honom. Jag ska beskydda honom, för han känner* mitt namn. ^15 Han ska ropa till mig, och jag ska svara honom. Jag ska vara med honom i svåra tider. Jag ska rädda honom och ge honom ära. ^16 Jag ska mätta honom med ett långt liv, och han ska få se min räddning.”*

Eller ”spärrar tillträdet till dig”.

Eller ”en befästning”, ”ett bålverk”.

Eller ”din högra hand”.

Eller ”vedergällningen”, ”hämnden”.

Eller ”ditt hem”. Eller möjligen ”din fästning”, ”din tillflykt”.

Ordagrant ”har anslutit sig till mig”.

Eller ”erkänner”.

Eller ”se mina räddningsgärningar”.

^ (2 Mos. 7:4) Farao kommer inte att lyssna på er, men jag ska visa min makt mot* Egypten och straffa landet hårt och föra ut mitt stora folk,* israeliterna, därifrån.

Eller ”lägga min hand på”.

Eller ”mina arméer, mitt folk”.

^ (2 Mos. 14:29-31) Men israeliterna gick på torr mark på havsbottnen, och vattnet stod som en vägg till höger och till vänster om dem. ^30 Den dagen räddade Jehova Israel från egyptierna, och israeliterna såg egyptiernas döda kroppar ligga på stranden. ^31 När de såg vilken stor kraft* Jehova använde mot egyptierna fylldes de av djup respekt för Jehova, och de litade på Jehova och på hans tjänare Mose.

Ordagrant ”hand”.

^ (5 Mos. 8:3, 4) Han ödmjukade er och lät er gå hungriga och gav er manna att äta, något som varken ni eller era förfäder hade hört talas om. Han ville lära er att människan inte bara lever av bröd, utan av alla ord som kommer från Jehovas mun. ^4 Era kläder blev inte utslitna under dessa 40 år, och era fötter svullnade inte.

Lördag 10 oktober

Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor kan få liv. ([Joh. 6:51])

Det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig till en liten grupp. Men det han sa i dagens vers till en folkskara i Galileen riktade sig till en mycket större grupp. De som Jesus pratade med i Galileen år 32 ville bara ha mat. Men han försökte hjälpa dem att förstå att det fanns något som var mycket viktigare än mat. Han berättade att det fanns något som kunde ge dem evigt liv. Han sa också att de som dog skulle kunna bli uppväckta längre fram och få leva för evigt. Så i Galileen pratade han om något som alla människor hade möjlighet att få. Han riktade sig alltså inte till en liten grupp, som han senare gjorde under Herrens kvällsmåltid. w24.12 11 § 10, 11

^ (Joh. 6:51) Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.”

Ordagrant ”världen”.

Söndag 11 oktober

Ni män, fortsätt att älska era hustrur. ([Kol. 3:19])

Jehova hatar alla som är våldsamma. ([Ps. 11:5]) Men han hatar speciellt när en man är våldsam mot sin fru. ([Mal. 2:16]) Om en man behandlar sin fru illa skadar han sin relation till Jehova. Jehova kanske väljer att inte ens lyssna på hans böner. ([1 Petr. 3:7]) En del män är väldigt hårda mot sin fru och säger sådant som är sårande. Men Jehova hatar ”ilska och vrede, allt skrikande” och ”alla kränkande ord”. ([Ef. 4:31, 32]) En man som är hård mot sin fru skadar inte bara sitt äktenskap, utan också sin vänskap med Jehova. ([Jak. 1:26]) Detsamma kan sägas om en man som tittar på pornografi. Han skadar också sin relation till Jehova och är dessutom respektlös mot sin fru. Jehova förväntar att en man ska vara trogen mot sin fru även i sina tankar. Jesus sa att en man som tittar på en annan kvinna ”så att han får begär till henne” redan har ”varit otrogen med henne i sitt hjärta”. (Matt. 5:28, 29) w25.01 9 § 6–8

^ (Kol. 3:19) Ni män, fortsätt att älska era hustrur, och var inte hårda och elaka mot dem.

^ (Ps. 11:5) Jehova granskar både de rättfärdiga och de onda. Han hatar* den som älskar våld.

Eller ”Hans själ hatar”, ”Med hela sitt inre hatar han”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Mal. 2:16) För jag* hatar skilsmässa”, säger Jehova, Israels Gud, ”och den som utövar våld”,* säger arméernas Jehova. ”Så se upp med er inställning, och var inte svekfulla.

Ordagrant ”han”.

Ordagrant ”täcker sina kläder med våld”.

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ (Ef. 4:31, 32) Gör er av med all bitterhet, ilska och vrede, allt skrikande, alla kränkande ord och allt annat som skadar. ^32 Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (Jak. 1:26) Om någon menar att han tillber Gud* men inte kan hålla sin tunga i styr så bedrar han sig själv, och hans tillbedjan är meningslös.

Eller ”är religiös”.

^ (Matt. 5:28, 29) Men jag säger er: Den som tittar på en kvinna så att han får begär till henne har redan varit otrogen med henne i sitt hjärta. ^29 Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta bort det. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen slängs i Gehẹnna.

Tisdag 13 oktober

Du tänker inte Guds tankar utan människors. ([Matt. 16:23])

Vid ett tillfälle tänkte Petrus inte på samma sätt som Jehova. Jesus hade berättat för apostlarna att han skulle ge sig av till Jerusalem, överlämnas till de religiösa ledarna där, torteras och sedan bli dödad. ([Matt. 16:21]) Petrus kanske hade svårt att acceptera att Jehova skulle låta det här hända. Jesus var ju den som Israel hoppades på. Han var den utlovade Messias. Skulle han nu bli dödad? ([Matt. 16:16]) Så Petrus tog Jesus åt sidan och sa: ”Var barmhärtig mot dig själv, herre. Du ska inte alls behöva gå igenom det här.” ([Matt. 16:22]) Här hade Jesus och Petrus olika uppfattning, och det berodde på att Petrus inte tänkte som Jehova. Petrus menade säkert väl, men Jesus lyssnade inte på hans råd. Det här är verkligen tänkvärt. Jehovas vilja för Jesus var inte att han skulle ta den lätta vägen. Vid det här tillfället lärde sig Petrus hur viktigt det är att göra Guds tankar till sina egna tankar. w25.03 9 § 5, 6

^ (Matt. 16:23) Men Jesus vände ryggen mot Petrus och sa:* ”Försvinn bakom mig, Satan! Du är ett hinder för mig, för du tänker inte Guds tankar* utan människors.”

Eller ”vände sig om och sa till Petrus”.

Eller ”har inte Guds sinne”.

^ (Matt. 16:21) Från och med då började Jesus förklara för lärjungarna att han måste ge sig av till Jerusalem och att de äldste, de främsta prästerna och de skriftlärda skulle utsätta honom för mycket lidande. Han förklarade också att han måste bli dödad och uppväckt på tredje dagen.

^ (Matt. 16:16) Simon Petrus svarade: ”Du är Messias, den levande Gudens son.”

^ (Matt. 16:22) Då tog Petrus honom åt sidan och försökte tala honom till rätta och sa: ”Var barmhärtig mot dig själv, herre. Du ska inte alls behöva gå igenom det här.”

Onsdag 14 oktober

Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda. ([Ps. 34:18])

Är du ledsen för att någon har sårat dig djupt eller svikit dig? Glöm inte att Jehova älskar dig, oavsett hur du har blivit behandlad av andra. Om du har blivit sviken kanske du kan få tröst av Davids ord i dagens bibelvers. Enligt ett uppslagsverk kan ”de förtvivlade” syfta på ”de som inte har något att se fram emot”. Hur hjälper Jehova dem som känner så? Han är nära oss. Han är som en förälder som håller om och tröstar sitt barn som gråter. Så när vi är ledsna över att någon har svikit oss och kanske känner oss helt värdelösa, så känner Jehova med oss och vill hjälpa och trösta oss på en gång. Och han ger oss mycket att se fram emot. Det kan hjälpa oss om vi är i en svår situation. ([Jes. 65:17]) w24.12 23 § 13, 14

^ (Ps. 34:18) Jehova är nära de förtvivlade, han hjälper de modfällda.*

Eller ”dem som har en krossad ande”.

^ (Jes. 65:17) Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

Fredag 16 oktober

Lockas inte med på hennes vägar, förirra er inte in på hennes stigar. ([Ords. 7:25])

Det som beskrivs i Ordspråksboken skulle faktiskt kunna hända vem som helst av oss. Någon kan begå en allvarlig synd och i efterhand mena att allt hände plötsligt. Han kanske säger: ”Det bara blev så.” Men om han stannar upp och tänker efter vad som egentligen hände, inser han förmodligen att han faktiskt hade gjort en del saker som ledde fram till det här felsteget. Han kanske umgicks med fel personer, valde dålig underhållning eller besökte olämpliga platser, antingen fysiskt eller online. Han kanske också hade slutat be, läsa Bibeln, vara med på mötena eller gå i tjänsten. Så precis som det var för den unge mannen i Ordspråksboken kanske det här felsteget trots allt inte bara var ett plötsligt infall. Vad är lärdomen för oss? Det är inte bara själva synden vi måste undvika, utan också det som leder fram till den. Salomo slår fast den poängen precis efter skildringen. (Matt. 5:29, 30) w24.07 16 § 10, 11

^ (Ords. 7:25) Lockas inte med på hennes vägar, förirra er inte in på hennes stigar,

^ (Matt. 5:29, 30) Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta bort det. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen slängs i Gehẹnna. ^30 Och om din högra hand får dig att synda,* så hugg av den och kasta bort den. Det är ju bättre att en kroppsdel går förlorad än att hela kroppen hamnar i Gehẹnna.

Eller ”blir ett hinder för din tro”.

Söndag 18 oktober

Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt. ([Matt. 6:9])

Vi älskar Jehova, och därför vill vi upphöja hans namn. Djävulen har ljugit om honom och dragit hans namn i smutsen, och därför vill vi vara med och rentvå det. (1 Mos. 3:1–5;[Job 2:4;][Joh. 8:44]) När vi går i tjänsten vill vi berätta för alla som vill lyssna vem Jehova verkligen är. Vi vill berätta att hans främsta egenskap är kärlek, att han är rättvis och att hans rike snart kommer att ta bort allt lidande och göra hela jorden till en fridsam och harmonisk plats. (Ps. 37:10, 11,[29;][1 Joh. 4:8]) När vi försvarar Jehovas rykte i tjänsten upphöjer vi hans namn. Vi kan också känna oss nöjda och glada för att vi lever upp till vårt namn – Jehovas vittnen. w24.05 18 § 12

^ (Matt. 6:9) Så här ska ni be: ’Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt.

^ (1 Mos. 3:1-5) Ormen var det försiktigaste* av alla vilda djur på marken som Jehova Gud hade gjort, och den frågade kvinnan: ”Har Gud verkligen sagt att ni inte får äta av alla träd i trädgården?” ^2 Då sa kvinnan till ormen: ”Vi får äta frukt från träden i trädgården, ^3 men inte frukten från det träd som är mitt i trädgården. För Gud har sagt: ’Ni får inte äta av den, nej inte ens röra den, för då kommer ni att dö.’” ^4 Då sa ormen: ”Ni kommer inte alls att dö. ^5 För Gud vet att den dag ni äter av frukten kommer era ögon att öppnas, och ni kommer att bli som Gud och få kunskap om gott och ont.”

Eller ”listigaste”, ”slugaste”.

^ (Job 2:4) Men Satan svarade Jehova: ”Hud för hud, en människa gör vad som helst för att rädda sitt liv.*

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Joh. 8:44) Ni har djävulen till far, och ni vill göra hans vilja. Han var en mördare från första början, och han höll inte fast vid sanningen därför att det inte finns någon sanning i honom. Han ljuger därför att det är sådan han är, han är en lögnare och far till all lögn.

^ (Ps. 37:10, 11) Bara en kort tid till, så är de onda borta, även om man letar efter dem går det inte att hitta dem. ^11 Men de ödmjuka ska ärva jorden och få njuta av stor frid.

^ (Ps. 37:29) De rättfärdiga ska ärva jorden, de ska bo på den för evigt.

^ (1 Joh. 4:8) Den som inte älskar har inte lärt känna Gud, eftersom Gud är kärlek.

Onsdag 21 oktober

Jag såg en stor skara som kom från alla nationer. ([Upp. 7:9])

Vi kan bli motiverade att fortsätta predika entusiastiskt om vi tänker på allt som händer i predikoarbetet idag. Varje år är det miljoner människor som inte är vittnen som kommer till minneshögtiden och miljoner som studerar Bibeln med oss. Och det är varje år hundratusentals som blir döpta och som börjar predika tillsammans med oss. Vi vet inte hur många fler som kommer att ta till sig av vårt budskap. Men vi vet att Jehova håller på att samla in ”en stor skara” som kommer att överleva den stora prövningen. ([Upp. 7:9,][14]) Han är skördens herre, och han fortsätter se potential hos människor. Så vi har all anledning att fortsätta ge allt i skördearbetet. ([Luk. 10:2]) Något som alltid har varit utmärkande för Jesus efterföljare är att de har predikat entusiastiskt. När människor såg apostlarna predika och hur frimodiga och entusiastiska de var ”kom [de] ihåg att de hade varit tillsammans med Jesus”. ([Apg. 4:13]) När människor ser oss idag vill vi att de ska reagera likadant. Vi vill att de ska förstå att vi efterliknar Jesus, som brann för att predika budskapet om riket. w25.03 18 § 15; 19 § 17, 18

^ (Upp. 7:9) Efter detta såg jag en stor skara som ingen kunde räkna. De kom från alla nationer, stammar, folk och språk, och de stod inför tronen och inför lammet klädda i långa vita dräkter, och de höll palmkvistar i sina händer.

^ (Upp. 7:9) Efter detta såg jag en stor skara som ingen kunde räkna. De kom från alla nationer, stammar, folk och språk, och de stod inför tronen och inför lammet klädda i långa vita dräkter, och de höll palmkvistar i sina händer.

^ (Upp. 7:14) Jag svarade direkt: ”Min herre, det är du som vet det.” Då sa han till mig: ”Det är de som överlever den stora prövningen.* De har tvättat sina långa dräkter och gjort dem vita i lammets blod.

Se Ordförklaringar.

^ (Luk. 10:2) Han sa till dem: ”Skörden är stor, men arbetarna är få. Be därför skördens herre att sända ut arbetare till sin skörd.

^ (Apg. 4:13) När de såg hur frimodiga Petrus och Johannes var och förstod att de var outbildade och helt vanliga människor, blev de förvånade. Och de kom ihåg att de hade varit tillsammans med Jesus.

Torsdag 22 oktober

Jehova, varför skulle du lägga märke till en människa? ([Ps. 144:3])

Bibeln visar att Jehova lägger märke till människor som andra kanske inte lägger märke till. Ett exempel på det är när han skickade i väg profeten Samuel till Isai för att välja ut Israels näste kung. Isai såg till att sju av hans åtta söner fick träffa Samuel, men inte den yngste, David. Ändå var det David som Jehova valde ut. (1 Sam. 16:6, 7,[10–12]) Jehova såg hur han var innerst inne och visste att han älskade honom väldigt mycket. Tänk på hur Jehova har visat att han ser dig. Han har lovat att ge dig precis de råd som du behöver. ([Ps. 32:8]) Hur skulle han kunna göra det om han inte kände dig och visste vad du behövde? ([Ps. 139:1]) När du följer de råd Jehova ger och ser att det är till ditt eget bästa, kommer du att bli övertygad om att han verkligen bryr sig om dig. (1 Krön. 28:9; Apg. 17:26, 27) Han ser dina fina egenskaper, och han vill vara din vän. ([Jer. 17:10]) w24.10 25, 26 § 7–9

^ (Ps. 144:3) Jehova, varför skulle du lägga märke till en människa, bry dig om en enkel människa av stoft?

^ (1 Sam. 16:6, 7) När de kom dit och Samuel fick se Ẹliab sa han: ”Det här måste vara Jehovas smorde.” ^7 Men Jehova sa till Samuel: ”Bry dig inte om hans utseende och hans längd, för jag har förkastat honom. Gud ser med andra ögon än människor. Människor ser nämligen bara till det yttre, men Jehova ser hur hjärtat är.”

^ (1 Sam. 16:10-12) Till slut hade Isai visat upp sju av sina söner för Samuel, men Samuel sa till Isai: ”Jehova har inte valt någon av dem.” ^11 Samuel sa till Isai: ”Är det här alla dina söner?” ”Nej”, svarade han, ”min yngste fattas, för han vallar fåren.” Då sa Samuel: ”Be honom komma hit, för vi sätter oss inte till bords förrän han kommer.” ^12 Så Isai skickade efter honom. Han var rödlätt, hade vackra ögon och såg bra ut. Jehova sa: ”Han är det! Res dig och smörj honom.”

^ (Ps. 32:8) ”Jag ska ge dig insikt och undervisa dig om den väg du ska gå. Jag ska ge dig råd, min blick ska följa dig.

^ (Ps. 139:1) Jehova, du utforskar mig, och du känner mig.

^ (1 Krön. 28:9) Och du, min son Salomo, lär känna din fars Gud och tjäna honom helhjärtat och villigt, för Jehova utforskar alla hjärtan och urskiljer alla tankar och motiv. Om du söker honom kommer han att låta sig finnas av dig, men om du överger honom förkastar han dig för evigt.

^ (Apg. 17:26, 27) Och från en enda människa har han gjort alla folk och låtit dem bo på hela jorden, och han har fastställt bestämda tider och gränser för var de ska bo. ^27 Detta har Gud gjort för att människor ska söka honom, ja leta efter* honom och verkligen finna honom, för han är inte långt borta från någon av oss.

Eller ”känna sig fram efter”.

^ (Jer. 17:10) Jag, Jehova, utforskar hjärtat, granskar de innersta tankarna,* för att ge åt var och en efter hans handlingssätt, efter vad hans gärningar förtjänar.

Eller ”de djupaste känslorna”. Ordagrant ”njurarna”.

Lördag 24 oktober

Era ansträngningar kommer att löna sig. ([2 Krön. 15:7])

Du som är förälder, hjälp dina barn att hitta möjligheter att berätta för andra om sin tro. ([Rom. 10:10]) Att berätta för andra om sin tro är lite som att lära sig att spela ett instrument. I början får man öva på enkla melodier, men med tiden blir det lättare och lättare att spela. På samma sätt kan ett ungt vittne börja med att säga någonting enkelt när han berättar om sin tro. Han skulle till exempel kunna fråga en klasskompis: ”Visste du att forskare ofta kopierar idéer från naturen? Får jag visa en jättebra video?” Han kan visa en video från serien ”Finns det en konstruktör?”. Sedan skulle han kunna säga något i stil med: ”Om forskare får äran för idéer som redan finns i naturen, vem förtjänar då att få äran för originalen?” Ett sådant här enkelt resonemang kan räcka för att någon som är ung ska bli nyfiken och vilja veta mer. w24.12 19 § 17, 18

^ (2 Krön. 15:7) Men ni, var starka och bli inte missmodiga,* för era ansträngningar kommer att löna sig.”

Ordagrant ”låt inte era händer sjunka”.

^ (Rom. 10:10) För med hjärtat tror man, och det leder till rättfärdighet, men med munnen avger man offentlig bekännelse,* och det leder till räddning.

Eller ”förkunnar man”.

Måndag 26 oktober

Vi låter oss ledas av tro, inte av det vi ser. ([2 Kor. 5:7])

När Paulus visste att han inte hade lång tid kvar att leva så såg han tillbaka på sitt liv och kände sig nöjd. Han sa: ”Jag har fullföljt loppet, jag har bevarat tron.” ([2 Tim. 4:6–8]) Paulus hade tagit bra beslut och använt sitt liv för att tjäna Jehova, och han visste att Jehova var nöjd med honom. Vi vill såklart också ta bra beslut och att Jehova ska vara nöjd med oss. Hur kan vi se till att det blir så? Paulus sa så här om sig själv och sina medtroende: ”Vi låter oss ledas av tro, inte av det vi ser.” Någon som låter sig ”ledas av tro” litar på Jehova när han fattar beslut. Han är övertygad om att Jehova kommer att belöna honom och att han kommer att få ett bättre liv redan nu när han följer Jehovas vägledning i Bibeln. ([Ps. 119:66;][Hebr. 11:6]) w25.03 20 § 1, 2

^ (2 Kor. 5:7) Vi låter oss ledas av tro, inte av det vi ser.

^ (2 Tim. 4:6-8) Jag håller redan på att gjutas ut som ett dryckesoffer, och tiden då jag ska bryta upp är nära. ^7 Jag har kämpat den goda kampen, jag har fullföljt loppet, jag har bevarat tron.* ^8 Från och med nu väntar rättfärdighetens segerkrans på mig, den som Herren, den rättfärdige domaren, ska belöna mig med på den dagen, men inte bara mig, utan alla som har längtat efter hans tydliga framträdande.

Eller ”troheten”.

^ (Ps. 119:66) Ge mig gott omdöme och kunskap, för jag litar på dina bud.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

Tisdag 27 oktober

Låt er förvandlas genom att förnya ert sinne. ([Rom. 12:2])

Med hjälp av Guds ande har sådana som tidigare varit våldsamma och aggressiva kunnat göra stora förändringar i sina liv. ([Jes. 65:25]) De har arbetat hårt för att göra sig av med dåliga egenskaper. ([Ef. 4:22–24]) Självklart är alla som tjänar Jehova ofullkomliga och kommer att fortsätta göra misstag. Men Jehova har förenat ”alla slags människor”. ([Tit. 2:11]) De älskar honom och älskar varandra, och det gör att de har en unik frid och enhet. Det här är ett underverk som bara Gud kan ligga bakom. Det Jehova säger blir alltid verklighet. (Jes. 55:10, 11) Vi ser redan nu att Jehova har skapat ett andligt paradis och en andlig familj som är helt unik. Eftersom vi är en del av den här familjen kan vi känna oss lugna och trygga mitt i den här skakiga världen. ([Ps. 72:7]) Vi vill verkligen hjälpa så många som möjligt att bli en del av den här familjen, och det är därför vi gör allt vi kan i predikoarbetet. (Matt. 28:19, 20) w24.04 23 § 13, 15

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (Jes. 65:25) Vargen och lammet ska beta tillsammans, lejonet ska äta halm som tjuren, och ormen ska äta stoft. De ska inte göra skada eller orsaka olycka någonstans på mitt heliga berg”, säger Jehova.

^ (Ef. 4:22-24) Ni fick lära er att ni ska ta av er den gamla personligheten, som hör ihop med ert tidigare levnadssätt och som fördärvas av sina förrädiska begär. ^23 Och ni ska fortsätta att förnya ert tänkesätt, ^24 och ni ska ta på er den nya personligheten som skapades enligt Guds vilja och som grundar sig på sann rättfärdighet och lojalitet.

^ (Tit. 2:11) För Guds generösa* omtanke har blivit uppenbar, och den innebär räddning för alla slags människor.

Eller ”oförtjänta”.

^ (Jes. 55:10, 11) Precis som regnet och snön faller från himlen och inte återvänder dit förrän jorden är genomdränkt, så att den börjar gro och spira och ger säd att så och bröd att äta, ^11 så är det också med ordet som kommer från min mun. Det kommer inte tillbaka till mig utan resultat. Det uträttar min vilja,* och det har framgång.

Eller ”det som jag har funnit behag i”.

^ (Ps. 72:7) I hans dagar ska den rättfärdige blomstra,* fred och välgång ska råda tills månen inte längre finns.

Ordagrant ”spira”.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

Onsdag 28 oktober

Vi har Kristus sinne. ([1 Kor. 2:16])

Jesus älskade Jehova med hela sitt sinne. Han visste vad som var Jehovas vilja för honom och var helt inställd på att göra den, även om det skulle innebära problem för honom. Han var alltså fullt fokuserad på att göra Jehovas vilja och lät ingenting komma i vägen för det. Petrus och de andra apostlarna hade en unik möjlighet att umgås mycket med Jesus och lära sig hur han tänkte. När Petrus skrev sitt första inspirerade brev uppmuntrade han sina medtroende att rusta sig med samma inställning som Kristus hade. ([1 Petr. 4:1]) Det är intressant att Petrus använde det militära uttrycket ”rusta” i det här sammanhanget. Om vi har samma inställning som Kristus hade, eller har samma sätt att tänka som han hade, är vi rustade med ett kraftfullt vapen i kriget mot vår dragning till det som är fel och mot en värld som styrs av Satan. (2 Kor. 10:3–5;[Ef. 6:12]) w25.03 8 § 1–3

^ (1 Kor. 2:16) För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

^ (1 Petr. 4:1) Eftersom Kristus fick lida när han var människa ska ni rusta er med samma inställning* som han hade. Den som har lidit fysiskt har ju övergett synden,

Eller ”sätt att tänka”, ”beslutsamhet”.

^ (2 Kor. 10:3-5) För även om vi lever i världen så utkämpar vi inte krig på världens sätt. ^4 Våra vapen är ju inte fysiska, utan vi har fått kraftfulla vapen från Gud för att kunna riva ner starka befästningar. ^5 Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (Ef. 6:12) För vår kamp är inte mot kött och blod, utan mot regeringarna, mot myndigheterna, mot härskarna över denna mörka värld, mot de onda andemakterna i himlen.

Fredag 30 oktober

Efterlikna Gud, som hans älskade barn. ([Ef. 5:1])

Snart kommer vi att gå igenom sådant som gör att vi måste lita på Jehova mer än någonsin tidigare. Skildringar om vad Jehovas tjänare på Bibelns tid och vänner i våra dagar har gått igenom kommer att hjälpa oss att se hur Jehova har visat klipplika egenskaper för att hjälpa dem. Ta dig tid att begrunda de här skildringarna. Det kan hjälpa dig att göra Jehova till din klippa. Det kan också hjälpa dig att bli ännu bättre på att uppmuntra bröderna och systrarna i församlingen. Tänk till exempel på Simon Petrus. Jesus gav honom namnet Kefas (som översätts ”Petrus”), som betyder ”ett klippstycke”. ([Joh. 1:42]) Det visar att han skulle trösta vännerna och stabilisera församlingen. Och de äldste beskrivs som skuggan av en klippa. Det betyder att de skyddar dem som är i församlingen. ([Jes. 32:2]) Det bästa är såklart när vi alla, både bröder och systrar, försöker efterlikna Jehovas klipplika egenskaper. w24.06 28 § 10, 11

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ (Joh. 1:42) Han tog med honom till Jesus, och när Jesus såg honom sa han: ”Du är Simon, Johannes son. Du ska heta Kefas” (som översätts ”Petrus”).

^ (Jes. 32:2) Var och en av dem ska vara som ett skydd mot* vinden, som en tillflykt* undan det piskande regnet, som vattenströmmar i ett vattenlöst land, som klippans skugga i ett uttorkat land.

Eller ”gömställe undan”.

Eller ”ett gömsle”.

Lördag 31 oktober

Jehova kräver fullständig hängivenhet. ([5 Mos. 4:24])

De kungar i Israel som Jehova godkände tillbad honom på rätt sätt. Och de flesta av de kungar som han inte godkände var sådana som övergav hans lag och började tillbe falska gudar. (1 Kung. 21:25, 26; 2 Krön. 12:1) Varför var just tillbedjan så viktig för Jehova? Ett skäl var att kungarna var ansvariga för att hjälpa folket att tillbe honom på rätt sätt. Och när folket tillbad falska gudar ledde det till att de gjorde många andra dåliga saker och behandlade varandra illa. ([Hos. 4:1, 2]) Dessutom var kungarna och folket överlämnade åt Jehova. Och i Bibeln jämförs tillbedjan av falska gudar med otrohet. ([Jer. 3:8, 9]) Någon som är otrogen krossar sin partners hjärta. Och på liknande sätt skulle någon som inte håller sig till sann tillbedjan trots att han är överlämnad åt Jehova göra honom helt förkrossad. ([5 Mos. 4:23]) w24.07 22, 23 § 12–15

^ (5 Mos. 4:24) För Jehova, er Gud, är en förtärande eld, en Gud som kräver fullständig* hängivenhet.

Eller ”odelad”.

^ (1 Kung. 21:25, 26) Det har faktiskt inte funnits någon som Ahab, som har varit så besluten* att göra det som är ont i Jehovas ögon, pådriven av sin hustru Isẹbel. ^26 Han har betett sig mycket motbjudande och följt de avskyvärda avgudarna,* precis som amoréerna gjorde innan Jehova drev undan dem inför israeliterna.’”

Ordagrant ”som sålt sig till”.

Det hebreiska uttrycket är möjligen besläktat med ett ord som betyder ”dynga” och används för att uttrycka förakt.

^ (2 Krön. 12:1) Så fort Rehạbeams ställning som kung hade blivit befäst och han hade blivit mäktig övergav han Jehovas lag, både han och hela Israel.

^ (Hos. 4:1, 2) Lyssna på Jehovas ord, Israels folk! Jehova har en rättssak mot landets invånare, för det finns varken sanning, lojal kärlek eller kunskap om Gud i landet.  ^2 Man svär falskt och ljuger och mördar, man stjäl och begår äktenskapsbrott, det ena mordet följer på det andra.

^ (Jer. 3:8, 9) När jag såg det sände jag bort det otrogna Israel med ett skilsmässointyg på grund av hennes otrohet. Ändå blev hennes förrädiska syster Juda inte rädd, utan hon gick också ut och bedrev prostitution. ^9 Hon* tog lätt på sin prostitution, och hon fortsatte orena landet och vara otrogen med stenar och träd.

Syftar möjligen på Israel.

^ (5 Mos. 4:23) Se till att ni inte glömmer det förbund som Jehova, er Gud, slöt med er, och gör inte en skulpterad bild i form av något som Jehova, er Gud, har förbjudit er att avbilda.

November

Söndag 1 november

Jag ska inte vara förbittrad för alltid. ([Jer. 3:12])

De äldste försöker efterlikna Jehova och vara barmhärtiga mot dem som har blivit avlägsnade ur församlingen. Jehova väntade till exempel inte på att israeliterna skulle ångra sig innan han försökte hjälpa dem. Han skickade sina profeter till dem redan innan de hade gjort några förändringar. Ett exempel på det är när Jehova sa till Hosea att han skulle förlåta sin fru och ta henne tillbaka, trots att hon fortfarande syndade allvarligt. Det här var en bild av hur barmhärtig Jehova är. ([Hos. 3:1;][Mal. 3:7]) De äldste känner som Jehova och vill verkligen att någon som har lämnat församlingen ska komma tillbaka, och de gör det inte svårt för honom att göra det. I Jesus liknelse om den förlorade sonen så sprang pappan fram och ”kramade och kysste sin son”. ([Luk. 15:20]) Pappan stod alltså inte och väntade på att hans son skulle be om förlåtelse, utan sprang fram till honom eftersom han älskade honom. w24.08 28 § 7, 8

^ (Jer. 3:12) Gå och ropa ut dessa ord mot norr: ’”Vänd tillbaka, du avfälliga Israel”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte se på dig med vrede,* för jag är lojal”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte vara förbittrad för alltid.

Ordagrant ”inte sänka mitt ansikte mot dig”.

^ (Hos. 3:1) Sedan sa Jehova till mig: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar och älskar russinkakor.”*

Dvs. sådana som användes i avgudadyrkan.

^ (Mal. 3:7) Ända sedan era förfäders dagar har ni vikit av från mina lagar och inte följt dem. Vänd tillbaka till mig, så ska jag vända tillbaka till er”, säger arméernas Jehova. Men ni säger: ”På vilket sätt ska vi vända tillbaka?”

^ (Luk. 15:20) Så han gav sig av hemåt igen. Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han fylldes av medkänsla och sprang fram och kramade och kysste sin son.

^ ***w24 augusti s. 28 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

7. Hur kan de äldste efterlikna Jehova och vara barmhärtiga mot någon som har blivit avlägsnad ur församlingen? ([Jeremia 3:12])

^7 De äldste försöker efterlikna Jehova och vara barmhärtiga mot dem som har blivit avlägsnade ur församlingen. Jehova väntade till exempel inte på att israeliterna skulle ångra sig innan han försökte hjälpa dem. Han skickade sina profeter till dem redan innan de hade gjort några förändringar. Som vi såg i den andra artikeln i den här tidskriften så sa Jehova till Hosea att han skulle förlåta sin fru och ta henne tillbaka, trots att hon fortfarande syndade allvarligt. Det exemplet var en bild av hur barmhärtig Jehova är. ([Hos. 3:1;][Mal. 3:7]) De äldste känner som Jehova och vill verkligen att någon som har lämnat församlingen ska komma tillbaka, och de gör det inte svårt för honom att göra det. (Läs Jeremia 3:12.)

8. Vad kan liknelsen om den förlorade sonen lära oss om Jehova? ([Lukas 15:7])

^8 Tänk på Jesus liknelse om den förlorade sonen som vi gick igenom i den andra artikeln i den här tidskriften. Så fort pappan fick syn på sonen sprang han fram och ”kramade och kysste sin son”. ([Luk. 15:20]) Pappan stod alltså inte och väntade på att hans son skulle be om förlåtelse, utan sprang fram till honom eftersom han älskade honom. De äldste försöker ha samma inställning till dem som har lämnat församlingen. De vill att de som har lämnat Jehova ska komma tillbaka till honom. (Luk. 15:22–24,[32]) När någon återvänder till församlingen blir Jehova, Jesus, änglarna och hela församlingen väldigt glada. (Läs Lukas 15:7.)

^ (Jer. 3:12) Gå och ropa ut dessa ord mot norr: ’”Vänd tillbaka, du avfälliga Israel”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte se på dig med vrede,* för jag är lojal”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte vara förbittrad för alltid.

Ordagrant ”inte sänka mitt ansikte mot dig”.

^ (Hos. 3:1) Sedan sa Jehova till mig: ”Du ska än en gång älska den kvinna som är älskad av en annan man och som är otrogen, precis som Jehova älskar Israels folk, trots att de vänder sig till andra gudar och älskar russinkakor.”*

Dvs. sådana som användes i avgudadyrkan.

^ (Mal. 3:7) Ända sedan era förfäders dagar har ni vikit av från mina lagar och inte följt dem. Vänd tillbaka till mig, så ska jag vända tillbaka till er”, säger arméernas Jehova. Men ni säger: ”På vilket sätt ska vi vända tillbaka?”

^ (Jer. 3:12) Gå och ropa ut dessa ord mot norr: ’”Vänd tillbaka, du avfälliga Israel”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte se på dig med vrede,* för jag är lojal”, säger Jehova.’ ’”Jag ska inte vara förbittrad för alltid.

Ordagrant ”inte sänka mitt ansikte mot dig”.

^ (Luk. 15:7) Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Luk. 15:20) Så han gav sig av hemåt igen. Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han fylldes av medkänsla och sprang fram och kramade och kysste sin son.

^ (Luk. 15:22-24) Men hans far sa till sina tjänare: ’Skynda er att hämta fina kläder, de finaste vi har, och klä honom i dem och sätt en ring på hans hand och sandaler på hans fötter. ^23 Hämta också den gödda kalven och slakta den* så att vi kan äta och fira, ^24 för min son var död men har fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’* Och sedan började festen.

Eller ”frambär den som offer”.

Eller ”men är återfunnen”.

^ (Luk. 15:32) Men vi var bara tvungna att fira, för vi blev så glada. Din bror som var död har ju fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’”*

Eller ”men är återfunnen”.

^ (Luk. 15:7) Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ ***w24 september s. 28-29 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

11. Vad väljer Jehova att göra med sin vishet?

^11 Jehova ger vishet. Jakob skrev så här: ”Om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att kritisera.” ([Jak. 1:5], noten) Den här versen visar att Jehova inte håller sin vishet för sig själv utan gärna delar med sig av den. Den visar också att Jehova inte klandrar eller kritiserar oss för att vi ber honom om vishet. Han får oss aldrig att känna oss dumma när vi ber honom om hjälp och vägledning. I stället uppmanar han oss att be om det. ([Ords. 2:1–6])

12. Hur kan vi dela med oss av vår kunskap och erfarenhet?

^12 Kan vi göra som Jehova och dela med oss av vår kunskap och erfarenhet? ([Ps. 32:8]) Ja, vi har många möjligheter att föra kunskap vidare. Vi kan till exempel hjälpa nya förkunnare i tjänsten. Och de äldste kan hjälpa församlingstjänare och döpta bröder att lära sig att ta hand om olika uppgifter i församlingen. Och de som har erfarenhet inom bygg- och underhållsarbete kan lära upp andra vänner så att de kan hjälpa till på olika byggprojekt i organisationen.

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Ords. 2:1-6) Min son, ta emot mina ord och ta vara på mina bud.  ^2 Gör ditt öra mottagligt för visheten och öppna ditt hjärta för insikten,  ^3 ja, ropa på klokheten och kalla på insikten.  ^4 Sök efter detta som efter silver och leta efter det som efter gömda skatter,  ^5 för då ska du förstå vad respekt för Jehova är och lära känna din Gud.*  ^6 För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.

Eller ”finna kunskap om Gud”.

^ (Ps. 32:8) ”Jag ska ge dig insikt och undervisa dig om den väg du ska gå. Jag ska ge dig råd, min blick ska följa dig.

^ ***w24 november s. 20-21 Kan du bli äldste?***

3. Vad behöver en broder göra för att kunna bli äldste? (1 Timoteus 3:1–7;[Titus 1:5–9])

^3 Vad behöver du göra för att kunna bli äldste? Det funkar inte på samma sätt som när man söker ett vanligt jobb. För att få vissa jobb räcker det med grundläggande kunskap. Men om du vill bli äldste räcker det inte med att du är duktig i tjänsten och kan undervisa från podiet. Du måste uppfylla de kvalifikationer för äldste som finns i 1 Timoteus 3:1–7 och Titus 1:5–9. (Läs.) I den här artikeln ska vi ta upp några av de saker som nämns i de här verserna. Vi ska se hur en broder kan få gott rykte både i och utanför församlingen, hur han kan ta hand om sin familj på ett bra sätt och hur han kan få motivation att ta hand om vännerna i församlingen.

ETT BRA RYKTE

4. Vad innebär det att vara ”fri från anklagelse”?

^4 En broder som vill bli äldste måste vara ”fri från anklagelse”. Det betyder att du ska ha ett gott rykte i församlingen och att ingen ska kunna anklaga dig för att göra sådant som är fel. Dessutom måste du ”ha gott rykte bland utomstående”. De som inte tjänar Jehova kanske inte tycker om det du tror på, men de ska kunna se att du är en ärlig och bra person. ([Dan. 6:4, 5]) Så stanna upp och fråga dig själv om du har ett gott rykte både i och utanför församlingen.

5. Vad innebär det ”att älska det goda”?

^5 Om du ”[älskar] det goda” ser du andras fina sidor och talar om för dem hur mycket du uppskattar dem för det. Du tycker också om att göra gott mot andra, även när det inte förväntas av dig. ([1 Thess. 2:8]; se studienoten ”älska det goda” till [Titus 1:8].) Varför är det så viktigt för en äldste att ”älska det goda”? Därför att hans arbete till stor del går ut på att ta hand om vännerna och sköta andra uppgifter. (1 Petr. 5:1–3) Och även om det kräver mycket tid och ansträngning att hjälpa andra, så tycker han att det är värt det. ([Apg. 20:35])

^ (1 Tim. 3:1-7) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar. ^4 Han ska ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt, och hans barn ska vara lydiga och respektfulla. ^5 (För om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling?) ^6 Han ska inte nyligen ha blivit troende, för då kan han bli stolt och självgod och hamna under samma dom som djävulen. ^7 Dessutom ska han ha gott rykte bland utomstående, så att han inte blir utsatt för kritik och faller i en av djävulens snaror.

Eller ”vara en drinkare”.

^ (Tit. 1:5-9) Jag lämnade kvar dig på Kreta för att du skulle rätta till det som var bristfälligt och förordna äldste i stad efter stad enligt anvisningarna som jag gav dig: ^6 En äldste måste vara fri från anklagelse, vara en enda kvinnas man och ha barn som är troende och som inte är anklagade för att leva ett vilt eller upproriskt liv. ^7 För som Guds förvaltare ska en tillsyningsman vara fri från anklagelse, inte vara förmäten eller hetlevrad. Han får inte dricka för mycket, vara våldsam eller girigt söka ekonomiska fördelar. ^8 I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig. ^9 Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (1 Tim. 3:1-7) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar. ^4 Han ska ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt, och hans barn ska vara lydiga och respektfulla. ^5 (För om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling?) ^6 Han ska inte nyligen ha blivit troende, för då kan han bli stolt och självgod och hamna under samma dom som djävulen. ^7 Dessutom ska han ha gott rykte bland utomstående, så att han inte blir utsatt för kritik och faller i en av djävulens snaror.

Eller ”vara en drinkare”.

^ (Tit. 1:5-9) Jag lämnade kvar dig på Kreta för att du skulle rätta till det som var bristfälligt och förordna äldste i stad efter stad enligt anvisningarna som jag gav dig: ^6 En äldste måste vara fri från anklagelse, vara en enda kvinnas man och ha barn som är troende och som inte är anklagade för att leva ett vilt eller upproriskt liv. ^7 För som Guds förvaltare ska en tillsyningsman vara fri från anklagelse, inte vara förmäten eller hetlevrad. Han får inte dricka för mycket, vara våldsam eller girigt söka ekonomiska fördelar. ^8 I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig. ^9 Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (Dan. 6:4, 5) Då försökte de höga ämbetsmännen och satraperna hitta något att anklaga Daniel för i hans sätt att sköta statsangelägenheterna,* men de kunde inte hitta något att anklaga honom för eller några oegentligheter, för han var pålitlig. Han var varken vårdslös eller korrumperad. ^5 Då sa männen: ”Vi hittar aldrig något att anklaga den där Daniel för, om vi inte kan komma på något som har med hans gudsdyrkan att göra.”*

Ordagrant ”riket”.

Eller ”kan finna något mot honom i hans Guds lag”.

^ (1 Thess. 2:8) Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ (Tit. 1:8) I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig.

^ (1 Petr. 5:1-3) Som medäldste, ja som vittne till Kristus lidande och som delaktig i den härlighet som ska uppenbaras, vädjar jag därför* till de äldste bland er: ^2 Var herdar för Guds hjord som ni har fått ansvar för. Tjäna som tillsyningsmän* inför Gud, inte av tvång utan villigt, inte girigt* utan uppriktigt. ^3 Ni ska inte härska över dem som är Guds egendom,* utan ni ska vara föredömen för hjorden.

Eller ”ger jag följande uppmaning”.

Eller ”Vaka över den”.

Eller ”inte för att skaffa er fördelar på ett oärligt sätt”.

Eller ”arv”.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ ***w24 november s. 14 Kan du bli församlingstjänare?***

1. Hur kände Paulus för församlingstjänarna?

FÖRSAMLINGSTJÄNARNA gör ett viktigt arbete i församlingen. Paulus visade att han uppskattade de här fina bröderna. När han till exempel skrev till församlingen i Filippi hälsade han specifikt både till församlingstjänarna och de äldste. ([Fil. 1:1])

2. Hur kände Luis för att vara församlingstjänare?

^2 Många döpta bröder är glada över att få hjälpa till i församlingen som församlingstjänare, oavsett om de är unga eller gamla. Devan var till exempel 18 när han blev församlingstjänare. Men Luis blev det som 50-åring. Han satte ord på hur han kände för sin uppgift: ”Jag är så tacksam att jag får vara församlingstjänare och hjälpa vännerna. De har visat mig så mycket kärlek, så det känns härligt att få ge något tillbaka.” Och många församlingstjänare har sagt att de känner likadant.

3. Vilka frågor ska vi få svar på i den här artikeln?

^3 Om du är en döpt broder som inte är församlingstjänare, skulle du då kunna sätta upp det som mål? Hur kan du få motivationen att göra det? Och vilka kvalifikationer säger Bibeln att församlingstjänare måste uppfylla? Den här artikeln kommer att svara på de frågorna. Men först ska vi se vad en församlingstjänare gör.

^ (Fil. 1:1) Från Paulus och Timoteus, Kristus Jesus slavar. Till alla de heliga i Filippi som är lärjungar till Kristus Jesus, inbegripet tillsyningsmännen och församlingstjänarna:

^ ***w24 december s. 24 Jehova ser dina tårar***

15. Vad var anledningen till att Hiskia grät?

^15 När kung Hiskia var 39 fick han reda på att han var allvarligt sjuk. Jehova lät profeten Jesaja berätta för Hiskia att han skulle dö av den här sjukdomen. ([2 Kung. 20:1]) När Hiskia fick reda på det bröt han ihop och grät. Och han bad intensivt till Jehova om hjälp. (2 Kung. 20:2, 3)

16. Vad gjorde Jehova för Hiskia?

^16 När Jehova hörde Hiskias bön kände han för honom och sa: ”Jag har hört din bön, och jag har sett dina tårar. Jag ska bota dig.” Jesaja fick berätta för Hiskia att Jehova lovade att förlänga hans liv och rädda Jerusalem från assyrierna. (2 Kung. 20:4–6)

17. Hur hjälper Jehova oss när vi är sjuka? ([Psalm 41:3]) (Se också bilden.)

^17 Lärdomar för oss. Är du sjuk, och verkar det som att du inte kommer att bli bättre? Jehova lyssnar på dig när du ber till honom, och han ser dina tårar. I Bibeln står det att ”den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud ... tröstar oss i alla våra prövningar”. (2 Kor. 1:3, 4) Vi vet att vi inte kan räkna med att Jehova tar bort våra problem, men vi kan räkna med att han hjälper oss. (Läs Psalm 41:3.) Han kan ge oss helig ande så att vi får kraft, vishet och frid att kunna hantera vår situation. ([Ords. 18:14;][Fil. 4:13]) Vi får också tröst av att tänka på att ingen kommer att vara sjuk i den nya världen. ([Jes. 33:24])

^ (2 Kung. 20:1) Vid den tiden blev Hiskia sjuk, och han låg för döden. Och profeten Jesaja, Amoz son, kom till honom och sa: ”Så här säger Jehova: ’Du kommer att dö, så förbered ditt hushåll. Du kommer inte att tillfriskna.’”

^ (2 Kung. 20:2, 3) Då vände han ansiktet mot väggen och bad till Jehova: ^3 ”Jag ber dig, Jehova, snälla, glöm inte att jag har tjänat dig troget av hela mitt hjärta. Jag har gjort det som är rätt i dina ögon.” Och Hiskia började gråta förtvivlat.

^ (2 Kung. 20:4-6) Jesaja hade inte ens hunnit ut till mitten av förgården förrän Jehovas ord kom till honom, och det löd: ^5 ”Gå tillbaka och säg till Hiskia, ledaren för mitt folk: ’Så här säger Jehova, din förfader Davids Gud: ”Jag har hört din bön, och jag har sett dina tårar. Jag ska bota dig. I övermorgon* ska du gå upp till Jehovas hus. ^6 Jag ska förlänga ditt liv* med 15 år, och jag ska rädda dig och den här staden ur Assyriens kungs våld. Jag ska försvara den här staden för min egen skull och för min tjänare Davids skull.”’”

Ordagrant ”På den tredje dagen”.

Ordagrant ”dina dagar”.

^ (Ps. 41:3) Jehova, du kommer att styrka honom när han ligger sjuk, du kommer att förvandla hans säng helt och hållet.

^ (2 Kor. 1:3, 4) Vår Herre Jesus Kristus Gud och Far förtjänar all lovprisning. Han är den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud, ^4 som tröstar oss i alla våra prövningar, så att vi kan trösta andra oavsett vad de drabbas av, med hjälp av den tröst vi själva får av Gud.

^ (Ps. 41:3) Jehova, du kommer att styrka honom när han ligger sjuk, du kommer att förvandla hans säng helt och hållet.

^ (Ords. 18:14) Med livsmod uthärdar man sjukdom, men vem kan uthärda missmod?*

Eller ”en nedslagen ande”, ”fullständig hopplöshet”.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Jes. 33:24) Och ingen i landet ska säga: ”Jag är sjuk.” Folket som bor där har fått sina synder förlåtna.

^ ***w25 mars s. 26 Jehovas arm är aldrig för kort***

1. Hur visade Mose att han litade på Jehova när han ledde israeliterna ut ur Egypten?

I HEBRÉERBREVET berättas det om många som hade stark tro, och en av dem var Mose. ([Hebr. 3:2–5;][11:23–25]) Han visade att han hade tro när han ledde israeliterna ut ur Egypten och inte lät sig skrämmas av farao och hans armé. Och han litade helt på Jehova när han ledde folket genom Röda havet och sedan in i vildmarken. (Hebr. 11:27–29) De flesta israeliter började tvivla på att Jehova skulle ta hand om dem, men Mose fortsatte lita på Jehova. Och han blev inte besviken, för Jehova gav israeliterna mat och vatten så att de kunde överleva i den karga vildmarken.* (2 Mos. 15:22–25; Ps. 78:23–25)

2. Varför frågade Jehova Mose: ”Är Jehovas arm för kort?” (4 Moseboken 11:21–23)

^2 Mose hade alltså stark tro. Men ungefär ett år efter att Jehova hade befriat israeliterna ur Egypten så ifrågasatte Mose ändå Jehova. Jehova hade nämligen sagt att han skulle ge israeliterna kött, men Mose kunde inte förstå hur Jehova skulle kunna ge miljontals människor kött i en öde vildmark. Som svar sa Jehova till Mose: ”Är Jehovas arm för kort?” (Läs 4 Moseboken 11:21–23.) Uttrycket ”Jehovas arm” syftar här på Jehovas heliga ande, eller hans verksamma kraft. Det var som att Jehova frågade Mose: ”Tror du verkligen inte att jag kan göra det som jag har sagt att jag ska göra?”

^ (Hebr. 3:2-5) Han var trogen mot den som insatte honom, precis som Mose var trogen när han tjänade i Guds hus. ^3 Men Jesus är värd större ära än Mose, eftersom den som bygger ett hus får större ära än själva huset. ^4 Varje hus byggs ju av någon, men den som har byggt allt är Gud. ^5 Mose var trogen som tjänare i hela Guds hus för att vittna* om det som skulle uppenbaras senare,

Eller ”som ett vittnesbörd”.

^ (Hebr. 11:23-25) I tro höll Moses föräldrar honom gömd i tre månader efter hans födelse. För de såg att det lilla barnet var vackert, och de lät sig inte skrämmas av kungens order. ^24 I tro vägrade Mose, när han hade blivit vuxen, att låta sig kallas son till faraos dotter. ^25 Han valde att hellre bli illa behandlad tillsammans med Guds folk än att få den kortvariga glädje* som synden kan ge,

Eller ”njutning”.

^ (Hebr. 11:27-29) I tro lämnade han Egypten utan att vara rädd för att dra på sig kungens vrede, eftersom han stod fast som om han såg den osynlige. ^28 I tro firade han påsken och stänkte blod på dörrposterna, så att förgöraren inte skulle skada* deras förstfödda. ^29 I tro gick de genom Röda havet som på torra land, men när egyptierna försökte göra det drunknade de.

Ordagrant ”röra”.

^ (2 Mos. 15:22-25) Mose ledde sedan israeliterna bort från Röda havet, och de drog ut i Shurs vildmark. De vandrade i tre dagar i vildmarken utan att hitta något vatten. ^23 De kom fram till Marah,* men där gick det inte att dricka vattnet eftersom det var bittert. Det var därför han kallade platsen Marah. ^24 Då började folket klaga på Mose och säga: ”Vad ska vi dricka?” ^25 Han ropade till Jehova, och Jehova ledde honom till ett träd. När Mose kastade det i vattnet blev vattnet friskt. Det var där Gud gav dem en förordning och statuerade ett exempel, och det var där han satte dem på prov.

Betyder ”bitterhet”.

^ (Ps. 78:23-25) Så han gav befallning åt molnen i skyn, och han öppnade himlens dörrar. ^24 Han lät det regna manna att äta, han gav dem mat från himlen. ^25 Människor åt de starkas* bröd, han lät dem äta så att de blev mätta.

Eller ”änglars”.

^ (4 Mos. 11:21-23) Då sa Mose: ”Det finns 600 000 stridsmän* bland folket, och ändå har du lovat dem kött i en hel månad! ^22 Det skulle väl inte räcka om man så slaktade hela hjordar av kor, får och getter? Eller om man fångade all fisk i havet, skulle det räcka?” ^23 Jehova sa till Mose: ”Är Jehovas arm för kort? Du kommer att få se om det jag säger händer eller inte.”

Eller ”fotsoldater”.

^ (4 Mos. 11:21-23) Då sa Mose: ”Det finns 600 000 stridsmän* bland folket, och ändå har du lovat dem kött i en hel månad! ^22 Det skulle väl inte räcka om man så slaktade hela hjordar av kor, får och getter? Eller om man fångade all fisk i havet, skulle det räcka?” ^23 Jehova sa till Mose: ”Är Jehovas arm för kort? Du kommer att få se om det jag säger händer eller inte.”

Eller ”fotsoldater”.

^ Se ”Frågor från läsekretsen” i Vakttornet för oktober 2023.

^ ***w24 maj s. 8-10 Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?***

3. Vad har vi tidigare sagt om när människors möjlighet att ställa sig på Jehovas sida upphör, och varför drog vi den slutsatsen?

^3 Tidigare sa vi att när den stora prövningen börjar, så upphör möjligheten för människor att ställa sig på Jehovas sida och få överleva Harmageddon. Vi drog den slutsatsen därför att vi trodde att det som hände i samband med den stora översvämningen var en profetisk förebild. Precis som Jehova stängde dörren på arken strax före översvämningen, så trodde vi att Jehova i början av den stora prövningen skulle ”stänga dörren” till människors möjlighet att bli räddade. (Matt. 24:37–39)

4. Varför tror vi inte längre att det som hände i samband med den stora översvämningen är en profetisk förebild?

^4 Ska vi se Bibelns berättelse om den stora översvämningen som en profetisk förebild? Nej. Varför inte? Därför att det inte finns något direkt stöd för det i Bibeln.* Jesus jämförde visserligen ”Noas dagar” med sin närvaro. Men han sa inte att den stora översvämningen var en profetisk förebild och att varje person och varje händelse hade en framtida motsvarighet. Han sa inte heller att det låg någon profetisk innebörd i att Jehova stängde dörren till arken. Men det betyder inte att vi inte kan lära oss något av skildringen om Noa och den stora översvämningen.

5. a) Vad gjorde Noa före den stora översvämningen? (Hebréerna 11:7; 1 Petrus 3:20) b) Vilka likheter finns det mellan vårt predikoarbete och det Noa gjorde?

^5 När Jehova berättade för Noa vad han tänkte göra, så visade Noa sin tro genom att bygga arken. (Läs Hebréerna 11:7; 1 Petrus 3:20.) Det är på liknande sätt i dag. Människor som hör de goda nyheterna om Guds rike måste visa sin tro i handling. ([Apg. 3:17–20]) Petrus sa att Noa ”förkunnade Guds rätta väg”. ([2 Petr. 2:5]) Men som vi såg i förra artikeln vet vi inte om Noa lyckades nå alla på jorden innan översvämningen kom. I dag tar vi del i ett globalt undervisningsarbete och försöker göra allt vi kan för att nå så många som möjligt med de goda nyheterna. Men hur mycket vi än försöker så kommer det att vara omöjligt för oss att nå precis varenda människa med budskapet innan slutet kommer. Varför det?

^ (Matt. 24:37-39) För precis som Noas dagar var, så kommer Människosonens närvaro att vara. ^38 Människorna före översvämningen åt och drack, gifte sig och blev bortgifta, ända till den dag då Noa gick in i arken. ^39 De brydde sig inte om vad som hände förrän översvämningen kom och svepte bort dem allihop. Så kommer Människosonens närvaro att vara.

^ (Hebr. 11:7) I tro visade Noa djup respekt för Gud och byggde en ark för att rädda sin familj sedan Gud hade varnat honom för något man ännu inte kunde se. Genom sin tro domfällde han världen, och han blev arvinge till den rättfärdighet som är ett resultat av tro.

^ (1 Petr. 3:20) för dem som hade varit olydiga på Noas tid, då Gud väntade tålmodigt* och arken byggdes. I den blev några få, bara åtta människor,* tryggt burna genom vattnet.

Ordagrant ”Guds tålamod väntade”.

Eller ”själar”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Hebr. 11:7) I tro visade Noa djup respekt för Gud och byggde en ark för att rädda sin familj sedan Gud hade varnat honom för något man ännu inte kunde se. Genom sin tro domfällde han världen, och han blev arvinge till den rättfärdighet som är ett resultat av tro.

^ (1 Petr. 3:20) för dem som hade varit olydiga på Noas tid, då Gud väntade tålmodigt* och arken byggdes. I den blev några få, bara åtta människor,* tryggt burna genom vattnet.

Ordagrant ”Guds tålamod väntade”.

Eller ”själar”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Apg. 3:17-20) Men bröder, jag vet att ni handlade i okunnighet, precis som era styresmän gjorde. ^18 Och på det här sättet har Gud uppfyllt det som han förutsade genom alla profeterna: att hans Messias* skulle lida. ^19 Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter, ^20 och han ska sända den Messias* som är utvald åt er, Jesus.

Eller ”smorde”, ”Kristus”.

Eller ”Smorde”, ”Kristus”.

^ (2 Petr. 2:5) Han skonade inte heller den forntida världen, men Noa, som förkunnade Guds rätta väg, skonade han tillsammans med sju andra när han lät en översvämning drabba en värld av ogudaktiga människor.

^ Läs förklaringen till den här förändringen i artikeln ”Så har det behagat dig att handla” i Vakttornet för 15 mars 2015, s. 7–9.

^ ***w24 juni s. 12 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

15. Hur kan vi ära ”dem som tjänar Jehova”?

^15 [Psalm 15:4] fortsätter med att säga att vi måste ära ”dem som tjänar Jehova”. Därför letar vi efter möjligheter att vara vänliga och respektfulla mot dem. ([Rom. 12:10]) Ett sätt vi kan göra det på kommer fram i den här versen. Där sägs det att den som är gäst i Jehovas tält ”inte bryter ett löfte, även om han själv får lida för det”. Om vi bröt våra löften skulle vi verkligen kunna såra andra. ([Matt. 5:37]) Jehova förväntar till exempel att de som är hans vänner ska hålla sitt äktenskapslöfte. Han vill också att föräldrar ska göra det de kan för att hålla det de har lovat sina barn. Vi älskar Jehova och våra medmänniskor, och det får oss att göra allt vi kan för att hålla våra löften.

16. På vilket annat sätt kan vi ära dem som älskar Jehova?

^16 Vi kan också ära dem som älskar Jehova genom att vara gästfria och generösa. ([Rom. 12:13]) När vi umgås och har trevligt med våra bröder och systrar får vi starkare band till dem och även starkare band till Jehova. Dessutom efterliknar vi Jehova när vi är gästfria.

^ (Ps. 15:4) den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

^ (Rom. 12:10) Var kärleksfulla och innerligt omtänksamma mot varandra, som i en familj. Ta initiativet till att visa varandra ära.

^ (Matt. 5:37) Låt bara ert ’ja’ betyda ja och ert ’nej’ betyda nej. Allt annat är från den onde.*

Eller möjligen ”det onda”.

^ (Rom. 12:13) Dela med er till de heliga efter deras behov. Var alltid gästfria.

^ ***w24 juli s. 10 Känner du igen sanningen?***

8. Vilken egenskap behöver vi anstränga oss för att utveckla, och varför det?

^8 Ödmjukhet. Jehova uppenbarar sanningen för dem som är ödmjuka. ([Matt. 11:25]) Vi var ödmjuka när vi tog emot hjälp för att förstå sanningen. (Apg. 8:30, 31) Men om vi inte är försiktiga skulle vi med tiden kunna bli stolta. Vi skulle kunna börja tycka att våra egna uppfattningar väger lika tungt som bibliska principer och vägledningen från Jehovas organisation.

9. Hur kan vi bevara vår ödmjukhet?

^9 För att bevara ödmjukheten behöver vi tänka på hur små vi är i jämförelse med Jehova. ([Ps. 8:3, 4]) Vi kan också be till Jehova om att bli mer ödmjuka och formbara. Då kommer han att hjälpa oss att tycka att hans tankar, som han förmedlar genom sitt ord och sin organisation, är viktigare än våra egna tankar. När du läser Bibeln, håll utkik efter sådant som visar att Jehova älskar ödmjukhet och hatar stolthet, arrogans och högmod. Tänk på att det är extra viktigt att vara ödmjuk om du får en uppgift som för med sig ett visst ansvar eller gör att du hamnar lite mer i fokus.

^ (Matt. 11:25) Vid den tiden sa Jesus: ”Far, du himlens och jordens Herre, jag lovprisar dig offentligt, för du har dolt detta för de visa och intellektuella och uppenbarat det för små barn.

^ (Apg. 8:30, 31) Filippus sprang fram till sidan av vagnen och hörde honom läsa högt ur profeten Jesaja, och han frågade: ”Förstår du verkligen vad du läser?” ^31 Han svarade: ”Hur skulle jag kunna göra det utan att någon hjälper mig?” Och han vädjade till Filippus att stiga upp i vagnen och sätta sig hos honom.

^ (Ps. 8:3, 4) När jag ser din himmel som du har format,* månen och stjärnorna som du har gjort,  ^4 vad är då en obetydlig* människa, att du kommer ihåg henne, en människoson, att du tar dig an honom?

Ordagrant ”din himmel, dina fingrars verk”.

Eller ”dödlig”.

^ ***w24 april s. 8-9 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

2. Hur har Jehova väglett sitt folk och gett dem andlig mat sedan 1919?

^2 Jehova organiserar sitt folk även i dag. Sedan 1919 har Jesus använt en liten grupp av smorda män för att organisera predikoarbetet och se till att hans efterföljare har andlig mat.* ([Luk. 12:42]) Och det är tydligt att Jehova välsignar de här smorda brödernas arbete. ([Jes. 60:22;][65:13, 14])

3, 4. a) Nämn en fördel med att vi är organiserade. b) Vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^3 Vi skulle inte kunna utföra det arbete som Jesus har gett oss om vi inte var organiserade. (Matt. 28:19, 20) Tänk till exempel om det inte fanns någon distriktsindelning och alla bara skulle vittna där de själva kände för. Då kanske människor i en del områden skulle få besök gång på gång av olika förkunnare medan människor i andra områden inte skulle få besök alls. Du kan säkert komma på andra fördelar med att vi är organiserade.

^4 Vi följer det mönster som Jesus gav när han var här på jorden. I den här artikeln ska vi se närmare på hans exempel och hur Jehovas organisation följer det. Vi ska också gå igenom hur vi kan stärka vår tillit till organisationen.

^ (Luk. 12:42) Herren sa: ”Vem är egentligen den trogne och förståndige förvaltaren, som hans herre ska sätta över sitt tjänstefolk för att ge dem den mat de behöver i rätt tid?

^ (Jes. 60:22) Av den minste ska det bli tusen, av den ringaste en mäktig nation. Jag, Jehova, ska påskynda det när tiden är inne.”

^ (Jes. 65:13, 14) Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam. ^14 Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ Se rutan ”Varför 1919?” på sidan 102 och 103 i boken Ren tillbedjan av Jehova – äntligen återställd!

^ ***w24 augusti s. 10 Jehova vill att alla ska ångra sig***

8. Vad gjorde Jehova för att hjälpa Kain? (1 Moseboken 4:3–7) (Se också bilden.)

^8 Kain var Adam och Evas son, och han ärvde ofullkomligheten från dem. Men Kain kämpade inte emot sina syndfulla tendenser, för Bibeln säger att hans ”gärningar var onda”. ([1 Joh. 3:12]) Det här kanske förklarar varför Jehova inte godkände Kain och hans offer. Ändrade sig Kain? Nej, det sägs att Kain blev ”utom sig av ilska och besvikelse”. Vad gjorde Jehova då? Han pratade med Kain. (Läs 1 Moseboken 4:3–7.) Lägg märke till att Jehova var kärleksfull och sa till Kain att han skulle välsigna honom om han gjorde det som var rätt. Men Jehova sa också att om han fortsatte vara arg så riskerade han att göra något som var fel. Tyvärr vägrade Kain lyssna. Han tog inte emot Jehovas hjälp och ångrade sig inte. Hur reagerade Jehova? Fick det här honom att tycka att det inte var värt att försöka hjälpa andra syndare att ångra sig? Absolut inte.

^ (1 Mos. 4:3-7) Efter en tid tog Kain en del av markens skörd och offrade den åt Jehova. ^4 Men Abel tog några av de förstfödda lammen i sin hjord och offrade dem tillsammans med deras fett. Jehova godkände* Abel och hans offergåva, ^5 men han godkände inte Kain och hans offergåva. Då blev Kain utom sig av ilska och besvikelse.* ^6 Jehova sa till Kain: ”Varför är du så arg och besviken? ^7 Är det inte så att om du ändrar dig och gör det som är rätt, så kommer jag att godkänna* dig? Men om du inte ändrar dig och inte gör det som är rätt, ligger synden på lur vid dörren. Den vill ta makten över dig, men kommer du att få övertaget över den?”

Eller ”såg med välvilja på”.

Ordagrant ”och hans ansikte föll”.

Eller ”upphöja”.

^ (1 Joh. 3:12) Vi ska inte vara som Kain, som ställde sig på den ondes sida och slog ihjäl sin bror. Och varför slog han ihjäl honom? Jo, för att hans egna gärningar var onda men hans brors rättfärdiga.

^ (1 Mos. 4:3-7) Efter en tid tog Kain en del av markens skörd och offrade den åt Jehova. ^4 Men Abel tog några av de förstfödda lammen i sin hjord och offrade dem tillsammans med deras fett. Jehova godkände* Abel och hans offergåva, ^5 men han godkände inte Kain och hans offergåva. Då blev Kain utom sig av ilska och besvikelse.* ^6 Jehova sa till Kain: ”Varför är du så arg och besviken? ^7 Är det inte så att om du ändrar dig och gör det som är rätt, så kommer jag att godkänna* dig? Men om du inte ändrar dig och inte gör det som är rätt, ligger synden på lur vid dörren. Den vill ta makten över dig, men kommer du att få övertaget över den?”

Eller ”såg med välvilja på”.

Ordagrant ”och hans ansikte föll”.

Eller ”upphöja”.

^ ***w24 december s. 12 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

12. Vad behöver man göra för att få evigt liv?

^12 Menade Jesus att varje människa som någonsin har levt kommer att få evigt liv? Nej, han sa att det var de som åt av hans bröd som skulle få det, alltså de som visade att de trodde på Jesus. En del kristna säger att de tror på Jesus och att han är deras frälsare. Men det räcker inte med det. ([Joh. 6:29]) Många av dem som var där i Galileen trodde till en början på Jesus, men senare slutade de att följa honom. Varför det?

13. Vad behöver man göra för att bli Jesus efterföljare?

^13 De flesta i folkskaran följde Jesus så länge han gav dem det de ville ha. De tyckte om att få se fantastiska underverk, få gratis mat och få lyssna på sådant som de tyckte om att höra. Men Jesus var tydlig med att han inte kom till jorden bara för att ge dem vad de ville ha, utan för att lära dem vad de behövde göra för att bli hans efterföljare. De behövde ”komma till” honom, alltså lyssna på honom och leva efter det som han lärde ut. ([Joh. 5:40;][6:44])

^ (Joh. 6:29) Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.”

Eller ”Detta är Guds gärning”.

^ (Joh. 5:40) Ändå vill ni inte komma till mig för att få liv.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ ***w25 mars s. 28-29 Jehovas arm är aldrig för kort***

10. Vilka ekonomiska problem skulle vi kunna få?

^10 Slutet på den här världsordningen närmar sig, och därför kan vi räkna med att ekonomin blir skakigare. Osäkra politiska förhållanden, krig, naturkatastrofer och nya pandemier kan leda till att vi får oväntade utgifter eller att vi förlorar vårt jobb, vårt hem eller våra ägodelar. Vi kanske behöver hitta ett nytt jobb där vi bor eller funderar på om vi behöver flytta någonstans för att kunna försörja oss själva och vår familj. Vad kan hjälpa oss att lita på Jehova och ta ett bra beslut i en sådan situation?

11. Vad kan hjälpa dig när du har ekonomiska problem? (Lukas 12:29–31)

^11 Det viktigaste är att du berättar för Jehova om det som oroar dig. Det kommer att hjälpa dig väldigt mycket. ([Ords. 16:3]) Be om att få vishet så att du kan ta bra beslut och att få ett lugn så att du kan känna dig mindre orolig. (Läs Lukas 12:29–31.) Och be ofta om hjälp att kunna känna dig nöjd med att ha det mest grundläggande. (1 Tim. 6:7, 8) Leta fram artiklar som kan ge dig bra tips på vad du kan göra när du har ekonomiska problem. Många har hittat bra videor och artiklar om det här ämnet på jw.org.

^ (Luk. 12:29-31) Sluta därför tänka så mycket på vad ni ska äta och dricka, och var inte så ängsliga. ^30 Det är ju sådant som människorna i världen kämpar så hårt för. Men er Far vet att ni behöver detta. ^31 Sätt i stället hans rike främst i livet, så ska ni få allt det andra också.

^ (Ords. 16:3) Lägg allt du gör i Jehovas händer,* så kommer dina planer att lyckas.

Ordagrant ”Vältra över dina verk på Jehova”.

^ (Luk. 12:29-31) Sluta därför tänka så mycket på vad ni ska äta och dricka, och var inte så ängsliga. ^30 Det är ju sådant som människorna i världen kämpar så hårt för. Men er Far vet att ni behöver detta. ^31 Sätt i stället hans rike främst i livet, så ska ni få allt det andra också.

^ (1 Tim. 6:7, 8) Vi tog inte med oss något när vi kom till världen, och vi kan inte ta med oss något härifrån. ^8 Så har vi mat och kläder ska vi vara nöjda med det.

^ ***w25 mars s. 9-10 Försök tänka som Jehova och Jesus***

7. Hur märktes det längre fram att Petrus försökte tänka mer som Jehova? (Se bilden.)

^7 Längre fram märktes det att Petrus försökte tänka mer som Jehova. Tiden hade kommit för oomskurna icke-judar att få bli en del av Jehovas folk. Petrus fick i uppdrag att predika för Cornelius, som skulle bli den första i den här nya gruppen kristna. Judar hade väldigt lite att göra med icke-judar, så det är inte konstigt att Petrus behövde hjälp att bli redo för det här uppdraget. När Petrus förstod vad som var Guds vilja ändrade han sitt sätt att tänka. Och därför hade han inga invändningar när Cornelius bad honom komma. (Apg. 10:28, 29) Han predikade för Cornelius och hans hushåll, och de blev döpta. (Apg. 10:21–23,[34, 35,][44–48])

8. Hur kan vi visa att vi tänker som Jehova? ([1 Petrus 3:8] och fotnot)

^8 Många år senare uppmuntrade Petrus sina medtroende att ”vara likasinnade”. (Läs 1 Petrus 3:8 och fotnot.) Vi vill också vara likasinnade med våra medtroende, och det kan vi vara om vi läser Bibeln och lär oss att tänka som Jehova. Jesus uppmanade till exempel sina efterföljare att sätta Guds rike främst i livet. ([Matt. 6:33]) Så tänk dig att en förkunnare i din församling sätter upp som mål att börja som pionjär eller i någon annan form av heltidstjänst. Då skulle vi ju aldrig vilja uppmana den personen att vara lite snäll mot sig själv, utan istället prata positivt om sådana mål och ge personen vårt fulla stöd.

^ (Apg. 10:28, 29) Petrus sa till dem: ”Ni vet ju mycket väl att det är förbjudet för en jude att umgås med någon från ett annat folk eller att besöka honom. Men Gud har visat mig att jag inte ska kalla någon människa oren. ^29 Därför kom jag utan invändningar när ni kallade på mig. Och nu undrar jag varför ni har bett mig komma hit.”

^ (Apg. 10:21-23) Då gick Petrus ner till männen och sa: ”Här är jag, det är mig ni söker. Varför har ni kommit hit?” ^22 De sa: ”Vi har skickats hit av Cornelius, en officer som är en rättfärdig man med djup respekt för Gud, och han har gott rykte bland alla judarna. Genom en helig ängel har Gud uppmanat honom att sända bud efter dig och höra vad du har att säga.” ^23 Då bjöd han in dem, och de stannade som hans gäster. Nästa dag gav han sig i väg tillsammans med dem, och några av bröderna från Joppe följde med honom.

^ (Apg. 10:34, 35) Då tog Petrus till orda och sa: ”Nu förstår jag verkligen att Gud inte är partisk. ^35 Han tar emot alla som visar respekt för honom och gör det som är rätt, vilket folk de än tillhör.

^ (Apg. 10:44-48) Innan Petrus hade talat klart fick alla som hörde ordet den heliga anden. ^45 Och de troende som var omskurna och hade följt med Petrus dit blev mycket förvånade över att även folk från andra nationer fick ta emot den heliga anden.* ^46 De hörde dem nämligen tala främmande språk och upphöja Gud. Det fick Petrus att säga: ^47 ”Kan någon hindra dem från att bli döpta i vatten? De har ju fått den heliga anden precis som vi.” ^48 Sedan befallde han att de skulle döpas i Jesus Kristus namn. Och de bad honom stanna kvar några dagar.

Eller ”fick den heliga andens fria gåva”.

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

^ (1 Petr. 3:8) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka.

Eller ”vara likasinnade”.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ ***w24 september s. 10 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

7. Vilka utmaningar ställs vi inför i dag?

^7 Även i dag översköljs vi av information och tankar som går emot Jehovas rättfärdiga normer. Motståndare kritiserar oss ofta för att vi följer Bibelns moralnormer, och de påstår att vi är hårda och intoleranta. Den här världen kommer bara längre och längre bort ifrån Jehovas sätt att tänka. ([Ords. 17:15]) Det är därför det är så viktigt att vi känner igen sådana tankegångar och slår bort dem. Vi vill absolut inte låta våra motståndare få oss att tappa modet så att vi slutar tjäna Jehova. ([Hebr. 13:9])

8. Hur kan vi gå framåt mot mogenhet?

^8 Paulus uppmanade de kristna hebréerna att gå framåt mot mogenhet, och det behöver vi också göra. Det här betyder att vi behöver få en ingående kunskap om sanningen och lära oss att tänka som Jehova gör. Och det här är en process som fortsätter även efter att vi har överlämnat oss åt Jehova och blivit döpta. Hur länge vi än har varit med i sanningen behöver vi alla regelbundet läsa och studera Guds ord. ([Ps. 1:2]) Om vi har en bra rutin för vårt personliga studium kommer det att hjälpa oss att utveckla en viktig egenskap som Paulus skrev om i sitt brev till hebréerna – tro. ([Hebr. 11:1,][6])

^ (Ords. 17:15) Den som friar en ond och den som fäller en rättfärdig – Jehova avskyr dem båda.

^ (Hebr. 13:9) Bli inte vilseledda av olika främmande läror, för det är bättre att hjärtat blir styrkt av generös omtanke än av olika sorters mat,* som inte blir till någon nytta för dem som går upp i sådant.

Dvs. regler om mat.

^ (Ps. 1:2) utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ (Hebr. 11:1) Tron är den säkra förväntan om det man hoppas på, det tydliga* beviset på verkligheter som man inte kan se.

Eller ”övertygande”.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

^ ***w24 juni s. 24 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

14. Vad kan hjälpa oss att vara lojala mot Jehova? (Se också bilden.)

^14 Om Jehova är verklig för oss blir det lättare för oss att vara lojala mot honom. Så var det för Josef. Han vägrade att ha sex med någon han inte var gift med. Jehova var verklig för honom, och han ville inte göra något som sårade honom. ([1 Mos. 39:9]) Om Jehova ska vara verklig för oss måste vi ta oss tid att be till honom och studera Bibeln. Då kommer vår vänskap med honom att bli starkare och starkare. När vi är nära vänner med Jehova, precis som Josef var, kommer vi inte att vilja göra någonting som gör honom ledsen. ([Jak. 4:8])

15. Vad kan vi lära oss av det som hände israeliterna i vildmarken? (Hebréerna 3:12)

^15 Om man glömmer att Jehova är den levande Guden kan det vara lätt att börja glida bort från honom. Tänk på vad som hände israeliterna när de var i vildmarken. De visste att Jehova existerade, men de började tvivla på att han skulle ta hand om dem. De frågade till och med: ”Är Jehova mitt ibland oss eller inte?” ([2 Mos. 17:2,][7]) Sedan gjorde de uppror mot honom. Vi skulle aldrig vilja vara illojala mot Jehova, så israeliterna är ett varnande exempel för oss. (Läs Hebréerna 3:12.)

^ (1 Mos. 39:9) Jag är den som är högst uppsatt i det här huset, och han nekar mig ingenting utom dig, för du är hans hustru. Så hur skulle jag kunna göra något så ont och synda mot Gud?”

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

^ (Hebr. 3:12) Se till, bröder, att ingen av er drar sig bort från den levande Guden och utvecklar ett ont hjärta utan tro.

^ (2 Mos. 17:2) Så folket började klaga på Mose och sa: ”Ge oss vatten!” Men Mose sa till dem: ”Varför klagar ni på mig? Varför sätter ni Jehova på prov?”

^ (2 Mos. 17:7) Så han gav platsen namnet Massah* och Merịba,* därför att israeliterna hade klagat på honom och därför att de hade satt Jehova på prov och sagt: ”Är Jehova mitt ibland oss eller inte?”

Betyder ”prov”, ”prövning”.

Betyder ”gräl”, ”klagan”.

^ (Hebr. 3:12) Se till, bröder, att ingen av er drar sig bort från den levande Guden och utvecklar ett ont hjärta utan tro.

^ ***w24 december s. 20 Jehova ser dina tårar***

3. Hur känner Jehova det när vi är ledsna? ([Jesaja 63:9])

^3 Jehova vet exakt hur många gånger vi har varit ledsna och gråtit. Bibeln visar att han är fullt medveten om varje gång vi får gå igenom något jobbigt och att han hör oss när vi vänder oss till honom och ropar på hjälp. ([Ps. 34:15]) Men Jehova ser oss inte bara, och han hör oss inte bara. Han är vår Far, och han älskar oss väldigt mycket. Så när han ser att vi gråter känner han med oss och vill hjälpa oss på en gång. (Läs Jesaja 63:9.)

^ (Jes. 63:9) Allt som plågade dem plågade också honom. Hans personlige budbärare* räddade dem. I sin kärlek och medkänsla återköpte han dem, han lyfte upp dem och bar dem alla forntidens dagar.

Eller ”Hans närvaros ängel”.

^ (Ps. 34:15) Jehovas ögon vilar på de rättfärdiga, hans öron lyssnar till deras rop på hjälp.

^ (Jes. 63:9) Allt som plågade dem plågade också honom. Hans personlige budbärare* räddade dem. I sin kärlek och medkänsla återköpte han dem, han lyfte upp dem och bar dem alla forntidens dagar.

Eller ”Hans närvaros ängel”.

^ ***w24 december s. 25 Jehova ser dina tårar***

19. Vad ser vi fram emot?

^19 Vi lever i slutet av de sista dagarna, så vi kan räkna med att det kommer att hända fler saker som gör oss ledsna. Men skildringarna om Hanna, David och Hiskia visar att Jehova ser våra tårar. Han känner med oss och bryr sig om oss när vi är ledsna. Så när vi hamnar i en jobbig situation vill vi berätta för honom hur vi känner det. Vi vill hålla oss nära våra bröder och systrar i församlingen. Och vi vill fortsätta hämta tröst i Bibeln. Vi kan vara säkra på att Jehova kommer att belöna oss när vi är trogna mot honom och håller ut. Snart kommer vi att få uppleva hur han torkar alla våra tårar och tar bort allt som gör oss ledsna idag. ([Upp. 21:4]) I den nya världen kommer vi bara att gråta av glädje!

^ (Upp. 21:4) Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ ***w25 januari s. 31 Vad innebär Jehovas kärlek för dig?***

16. Varför är det bra att fundera på om vi kan göra lite extra i tjänsten under veckorna kring minneshögtiden?

^16 Kan du göra mer i tjänsten för Jehova under veckorna före och efter minneshögtiden? Det är ett fint sätt att visa Jehova och Jesus att du är tacksam för det de har gjort för dig. Ju mer engagerade vi är i tjänsten, desto mer kommer vi att få känna hur Jehova hjälper oss, och då kommer vi att lita ännu mer på honom. ([1 Kor. 3:9]) Följ också bibelläsningsschemat för minneshögtiden som finns i Undersök Bibeln varje dag och i arbetshäftet. Och så kanske du kan välja ut något avsnitt ur bibelläsningen som du kan studera lite mer om.

17. Vad blir Jehova glad för? (Se också rutan ”Visa att du är tacksam för det Jehova har gjort för dig”.)

^17 Känner du att du vill göra mer i tjänsten för Jehova, men att du inte har möjlighet? Tänk då på att Jehova inte jämför det du gör med vad någon annan kan göra. Han vet att du älskar honom. Och han blir otroligt glad när han ser hur tacksam du är för lösenoffret. ([1 Sam. 16:7;] Mark. 12:41–44)

Visa att du är tacksam för det Jehova har gjort för dig

Låt Jehova komma först i ditt liv.

Försök göra lite extra i tjänsten i samband med minneshögtiden.

Läs bibelläsningen inför minneshögtiden som det hänvisas till i Undersök Bibeln varje dag.

Bjud in andra till minneshögtiden.

Hälsa på nya som kommer till minneshögtiden och få dem att känna sig välkomna.

18. Varför är vi tacksamma mot Jehova och Jesus?

^18 Det är bara tack vare lösenoffret som vi kan få förlåtelse för våra synder, vara vänner med Jehova och se fram emot att leva för evigt. Vi vill visa Jehova att vi är tacksamma för att han älskade oss så mycket och gjorde allt det här möjligt. ([1 Joh. 4:19]) Vi vill också visa att vi är tacksamma för att Jesus älskade oss så mycket att han var villig att ge sitt liv för vår skull! ([Joh. 15:13])

^ (1 Kor. 3:9) För vi är Guds medarbetare. Ni är Guds åker, Guds byggnad.

^ (1 Sam. 16:7) Men Jehova sa till Samuel: ”Bry dig inte om hans utseende och hans längd, för jag har förkastat honom. Gud ser med andra ögon än människor. Människor ser nämligen bara till det yttre, men Jehova ser hur hjärtat är.”

^ (Mark. 12:41-44) Han satte sig ner med bidragsbössorna inom synhåll och iakttog hur folket lade pengar i dem. Många av de rika lade i många mynt. ^42 Sedan kom en fattig änka och lade i två små mynt som knappt var värda något alls. ^43 Då kallade han till sig sina lärjungar och sa till dem: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla andra som lade pengar i bidragsbössorna. ^44 De gav ju av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon ägde, allt hon hade att leva av.”

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

^ (1 Joh. 4:19) Vi älskar därför att han först älskade oss.

^ (Joh. 15:13) Ingen har större kärlek än den som ger sitt liv för sina vänner.

^ ***w24 oktober s. 27 Hur kan man hantera negativa tankar?***

11. Hur kände den som skrev [Psalm 73]?

^11 Har du haft liknande funderingar? Då kan du få hjälp av att tänka på hur den som skrev [Psalm 73] kände. Han såg människor som inte tjänade Jehova men som var rika och som mådde bra och inte alls verkade ha några problem. ([Ps. 73:3–5,][12]) När han såg hur bra det verkade gå för dem kände han att det var meningslöst att han hade gått in för att tjäna Jehova. Han ”plågades dagen lång” av sina negativa tankar. (Ps. 73:13, 14) Men vad hjälpte honom att tänka rätt?

12. Vad hjälpte den som skrev [Psalm 73] att tänka rätt? (Psalm 73:16–18)

^12 Läs Psalm 73:16–18. Han gick till Jehovas helgedom. Där var han omgiven av Jehovas folk, och då kunde han reda ut sina tankar. Han insåg att även om en del verkade ha ett väldigt bra liv så hade de ingen framtid. Den tanken gav honom perspektiv och hjälpte honom att känna sig säker på att det alltid är bäst att sätta tjänsten för Jehova främst i livet. Och det gjorde honom ännu mer övertygad om att han ville fortsätta tjäna Jehova. ([Ps. 73:23–28])

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:3-5) För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

^ (Ps. 73:12) Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer.

^ (Ps. 73:13, 14) Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:16-18) Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under.

^ (Ps. 73:16-18) Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under.

^ (Ps. 73:23-28) Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ ***w24 november s. 16-17 Kan du bli församlingstjänare?***

10. Hur vet vi att Jesus blev glad av att göra saker för andra? (Markus 6:31–34)

^10 Vi kan tänka på en händelse som visar hur glad Jesus blev av att göra saker för andra. (Läs Markus 6:31–34.) Vid ett tillfälle var Jesus och hans apostlar väldigt trötta, så de bestämde sig för att ta sig till en avskild plats för att vila lite. Men när de kom dit var en grupp människor redan där, och de ville bli undervisade av Jesus. Han kunde ha sagt nej till dem, för både han och apostlarna var ju väldigt trötta och hade inte ens hunnit äta. Eller så kunde Jesus ha nöjt sig med att undervisa dem en liten stund och sedan skicka iväg dem. Men Jesus älskade dem, och därför började han ”lära dem många sanningar”. Och han fortsatte att undervisa dem till sent på kvällen. ([Mark. 6:35]) Han gjorde det inte för att han var tvungen, utan för att han kände starkt för dem. Han ville undervisa dem eftersom han brydde sig om dem. Och han blev glad av att hjälpa andra.

11. Hur hjälpte Jesus människor rent praktiskt? (Se också bilden.)

^11 Jesus undervisade människor om Gud, men han tog även hand om deras fysiska behov. Han såg till att det fanns mat, som apostlarna sedan kunde dela ut. ([Mark. 6:41]) På det här sättet lärde Jesus apostlarna att göra saker för andra. Och han visade att det är viktigt att hjälpa andra rent praktiskt, precis som många församlingstjänare idag gör. Tänk vad glada apostlarna måste ha blivit över att få samarbeta med Jesus på det här sättet och se till att alla fick äta sig mätta. ([Mark. 6:42]) Det här är bara ett exempel på hur osjälvisk Jesus var och att han satte andras behov före sina egna. Hela hans liv kretsade kring att betjäna andra. ([Matt. 4:23;][8:16]) Han kände sig glad och nöjd när han kunde undervisa andra och ta hand om dem på olika sätt. Du kommer också att bli glad när du ger av dig själv och arbetar på att bli församlingstjänare.

^ (Mark. 6:31-34) Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva. ^33 Men man såg dem ge sig av, och många fick reda på det, så folk skyndade sig dit till fots från alla städerna och hann före dem. ^34 Så när han steg ur båten såg han att det hade samlats många människor, och han kände starkt för dem, eftersom de var som får utan herde. Och han började lära dem många sanningar.

^ (Mark. 6:31-34) Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva. ^33 Men man såg dem ge sig av, och många fick reda på det, så folk skyndade sig dit till fots från alla städerna och hann före dem. ^34 Så när han steg ur båten såg han att det hade samlats många människor, och han kände starkt för dem, eftersom de var som får utan herde. Och han började lära dem många sanningar.

^ (Mark. 6:35) När kvällen närmade sig kom lärjungarna och sa till Jesus: ”Det här är en ödslig trakt, och det är redan sent.

^ (Mark. 6:41) Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen och bad en bön.* Han bröt bröden i bitar, och så gav han brödet till lärjungarna, som fick dela ut det till folket. Sedan delade han upp de två fiskarna.

Eller ”uttalade en välsignelse”.

^ (Mark. 6:42) Alla åt och blev mätta,

^ (Matt. 4:23) Sedan gick han omkring i hela Galileen och undervisade i synagogorna och predikade de goda nyheterna om riket. Och han botade människor som hade alla slags sjukdomar och krämpor.

^ (Matt. 8:16) När det blev kväll var det många som kom till honom med sådana som var demonbesatta. Han drev ut andarna med en enkel befallning och botade alla som var sjuka,

^ ***w25 januari s. 22-23 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

8. Hur vet vi att det måste ha varit svårt för Jehova att se Jesus lida och dö? (Se också bilden.)

^8 Jehova lät alltså sin egen son lida och dö trots att han hade kunnat stoppa det. Betyder det att han är känslokall? Nej. Vi är ju skapade till Jehovas avbild och vi har känslor, så därför måste han också ha det. I Bibeln står det att han ibland känner sig sårad och ledsen. (Ps. 78:40, 41) Och tänk på skildringen om Abraham och Isak. Jehova uppmanade ju Abraham att offra sin egen son. (1 Mos. 22:9–12; Hebr. 11:17–19) Tänk på hur det måste ha känts för Abraham när han lyfte kniven och gjorde sig redo att döda sin egen son. Den här skildringen hjälper oss att förstå hur otroligt svårt det måste ha varit för Jehova att se på när hans son blev torterad och dödad. (Se videon Efterlikna deras tro – Abraham (del 2) på jw.org.)

9. Vad visar Romarna 8:32,[38, 39] om Jehovas kärlek?

^9 Lösenoffret visar att det inte finns någon som älskar oss lika mycket som Jehova gör, inte ens vår närmaste vän eller familjemedlem. (Läs Romarna 8:32, 38, 39.) Och vi kan vara helt övertygade om att Jehova älskar oss mer än vi älskar oss själva. Vill du leva för evigt? Det finns ingen som vill att du ska göra det så mycket som Jehova. Vill du få förlåtelse för dina synder? Det finns ingen som vill att du ska få det så mycket som Jehova. Allt han förväntar av dig är att du är tacksam för lösenoffret och att du tror på honom och är lojal mot honom. Lösenoffret är verkligen en dyrbar gåva som visar hur mycket Jehova älskar oss. Och i den nya världen kommer vi att förstå ännu mer hur mycket Jehova älskar oss. ([Pred. 3:11])

^ (Ps. 78:40, 41) Tänk så ofta de gjorde uppror mot honom i vildmarken och sårade honom i öknen! ^41 Ständigt satte de Gud på prov, de bedrövade Israels Helige.*

Eller ”vållade Israels Helige smärta”.

^ (1 Mos. 22:9-12) Till slut kom de till platsen som den sanne Guden hade utsett, och Abraham byggde ett altare där och lade veden på det. Han band sin son Isaks händer och fötter och lade honom på veden som låg på altaret. ^10 Sedan tog Abraham kniven* för att döda sin son. ^11 Men Jehovas ängel ropade från himlen: ”Abraham, Abraham!” Han svarade: ”Här är jag!” ^12 Ängeln sa då: ”Skada inte din son, gör honom inget illa. Nu vet jag att du har djup respekt för Gud,* för du har inte ens undanhållit din ende son.”

Eller ”slaktkniven”.

Eller ”är gudfruktig”.

^ (Hebr. 11:17-19) Det var i tro som Abraham, då han blev prövad, så gott som offrade Isak. Ja, han som med glädje hade tagit emot löftena var beredd att offra sin ende* son, ^18 trots att det hade sagts till honom: ”Den avkomma som du blev lovad ska komma genom Isak.” ^19 Men han drog slutsatsen att Gud till och med kunde uppväcka Isak från döden, och bildligt talat fick han också tillbaka honom därifrån.

Ordagrant ”enfödde”.

^ (Rom. 8:32) Han skonade ju inte ens sin egen son, utan utlämnade honom för oss alla. Så om han gav oss sin son, varför skulle han då inte ge oss allt annat i sin godhet?

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Rom. 8:32) Han skonade ju inte ens sin egen son, utan utlämnade honom för oss alla. Så om han gav oss sin son, varför skulle han då inte ge oss allt annat i sin godhet?

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Pred. 3:11) Han har gjort allt vackert* i rätt tid. Han har även lagt evigheten i människornas hjärtan, men ändå kommer de aldrig att helt och fullt förstå den sanne Gudens verk.

Eller ”välordnat”, ”passande”.

^ ***w25 mars s. 20-21 Lita på Jehova när du tar beslut***

3. Varför är det bra att inte grunda sina beslut enbart på ”det synliga”? (2 Korinthierna 4:18)

^3 En del beslut vi tar grundar sig såklart på sådant som vi ser, hör eller känner. Men om vi bara väger in sådana saker när vi fattar viktiga beslut så skulle vi antagligen få problem. Varför det? Därför att vi inte alltid kan lita på sådant som vi ser och hör. Om vi enbart tar beslut som grundar sig på det kommer vi förmodligen till sist att göra någonting som Jehova inte vill att vi ska göra. ([Pred. 11:9;] Matt. 24:37–39) Men när vi låter vår tro på Jehova styra de beslut vi tar kommer han att kunna godkänna det vi gör. ([Ef. 5:10]) Då kommer vi att få inre frid och känna oss glada. ([Ps. 16:8, 9;] Jes. 48:17, 18) Och om vi fortsätter att lita på Jehova när vi tar beslut i livet kommer vi att få leva för evigt. (Läs 2 Korinthierna 4:18.)

4. Vad behöver vi alla fundera på?

^4 Vi behöver alla fråga oss: Hur tänker jag när jag ska ta beslut? Grundar jag dem enbart på sådant som jag kan se eller grundar jag dem på Jehovas vägledning? Vi ska se hur vi kan lita på Jehova i tre olika situationer: när vi väljer arbete, när vi väljer vem vi ska gifta oss med och när vi får vägledning från organisationen. Vi ska också se vad vi behöver tänka på i de här tre situationerna för att kunna fatta bra beslut.

^ (2 Kor. 4:18) Vi håller inte blicken fäst vid det synliga, utan vid det osynliga. För det synliga är tillfälligt, men det osynliga är evigt.

^ (Pred. 11:9) Du som är ung, gläd dig medan du är ung, och njut av din ungdom. Följ ditt hjärtas vägar, och gå dit dina ögon leder dig. Men kom ihåg att den sanne Guden kommer att ställa dig till svars* för det du gör.

Eller ”föra dig till doms”.

^ (Matt. 24:37-39) För precis som Noas dagar var, så kommer Människosonens närvaro att vara. ^38 Människorna före översvämningen åt och drack, gifte sig och blev bortgifta, ända till den dag då Noa gick in i arken. ^39 De brydde sig inte om vad som hände förrän översvämningen kom och svepte bort dem allihop. Så kommer Människosonens närvaro att vara.

^ (Ef. 5:10) Fortsätt att försäkra er om att Herren godkänner* det ni gör.

Eller ”tycker om”.

^ (Ps. 16:8, 9) Jag har alltid Jehova inför mig. Han är vid min högra sida, därför kommer jag aldrig att vackla.  ^9 Mitt hjärta jublar, allt i mig* sprudlar av glädje. Jag är i trygghet.

Ordagrant ”min härlighet”.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (2 Kor. 4:18) Vi håller inte blicken fäst vid det synliga, utan vid det osynliga. För det synliga är tillfälligt, men det osynliga är evigt.

^ ***w24 april s. 23-24 Stanna kvar i det andliga paradiset***

16. Vad gör att människor dras till det andliga paradiset?

^16 Var och en av oss kan bidra till att det andliga paradiset blir tilltalande för andra. Det kan vi göra genom att efterlikna Jehova. Han tvingar ingen att börja tillbe honom, utan drar i stället försiktigt personer till sig. ([Jer. 31:3;][Joh. 6:44]) Människor som lär känna Jehova och märker vilken varm personlighet han har dras naturligt till honom. Så hur kan vi efterlikna Jehova och på så sätt göra det andliga paradiset mer tilltalande för andra?

17. Vad kan vi göra för att människor ska dras till det andliga paradiset?

^17 En sak som gör att andra dras till det andliga paradiset är att vi i församlingen behandlar varandra med kärlek och omtanke. Paulus beskrev vilken slutsats de som besökte mötena i Korinth skulle kunna dra: ”Gud är verkligen bland er.” (1 Kor. 14:24, 25;[Sak. 8:23]) Precis så vill vi att människor som kommer på våra möten ska känna. Och det är därför det är så viktigt att vi följer rådet: ”Håll frid med varandra.” (1 Thess. 5:13)

^ (Jer. 31:3) Från fjärran kom Jehova och visade sig för mig. Han sa: ”Med evig kärlek har jag älskat dig. Därför har jag dragit dig till mig med lojal kärlek.*

Eller ”fortsatt att visa dig lojal kärlek”.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (1 Kor. 14:24, 25) Men om ni alla profeterar och någon som inte tror eller en helt vanlig människa kommer in, så kommer han att känna sig tillrättavisad och granskad genom det som sägs. ^25 Det går upp för honom vad som finns i hans hjärta, och han kommer att falla ner med ansiktet mot marken och tillbe Gud och säga: ”Gud är verkligen bland er.”

^ (Sak. 8:23) Så här säger arméernas Jehova: ’I de dagarna ska tio män från nationernas alla språkgrupper ta tag, ja ta ett fast tag, i manteln* på en jude* och säga: ”Vi vill följa med er, för vi har hört att Gud är med er.”’”

Eller ”mantelfliken”.

Ordagrant ”en judisk man”.

^ (1 Thess. 5:13) Visa dem särskilt stor omtanke och kärlek på grund av deras arbete. Håll frid med varandra.

Tisdag 3 november

Vi älskade er så mycket. ([1 Thess. 2:8])

Om du är en broder som vill bli äldste måste du vara ”fri från anklagelse”. Det betyder att du ska ha ett gott rykte i församlingen och att ingen ska kunna anklaga dig för att göra sådant som är fel. ([1 Tim. 3:2]) Dessutom måste du ha gott rykte bland utomstående. De som inte tjänar Jehova kanske inte tycker om det du tror på, men de ska kunna se att du är en ärlig och bra person. ([Dan. 6:4, 5]) Så stanna upp och fråga dig själv om du har ett gott rykte både i och utanför församlingen. Om du ”[älskar] det goda” ser du andras fina sidor och talar om för dem hur mycket du uppskattar dem för det. ([Tit. 1:8]) Du tycker också om att göra gott mot andra, även när det inte förväntas av dig. Varför är det så viktigt för en äldste att ”älska det goda”? Därför att hans arbete till stor del går ut på att ta hand om vännerna och sköta andra uppgifter. (1 Petr. 5:1–3) Och även om det kräver mycket tid och ansträngning att hjälpa andra, så tycker han att det är värt det. ([Apg. 20:35]) w24.11 20, 21 § 3–5

^ (1 Thess. 2:8) Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ (1 Tim. 3:2) En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare.

^ (Dan. 6:4, 5) Då försökte de höga ämbetsmännen och satraperna hitta något att anklaga Daniel för i hans sätt att sköta statsangelägenheterna,* men de kunde inte hitta något att anklaga honom för eller några oegentligheter, för han var pålitlig. Han var varken vårdslös eller korrumperad. ^5 Då sa männen: ”Vi hittar aldrig något att anklaga den där Daniel för, om vi inte kan komma på något som har med hans gudsdyrkan att göra.”*

Ordagrant ”riket”.

Eller ”kan finna något mot honom i hans Guds lag”.

^ (Tit. 1:8) I stället ska han vara gästfri, älska det goda, ha gott omdöme, vara rättfärdig och lojal och kunna behärska sig.

^ (1 Petr. 5:1-3) Som medäldste, ja som vittne till Kristus lidande och som delaktig i den härlighet som ska uppenbaras, vädjar jag därför* till de äldste bland er: ^2 Var herdar för Guds hjord som ni har fått ansvar för. Tjäna som tillsyningsmän* inför Gud, inte av tvång utan villigt, inte girigt* utan uppriktigt. ^3 Ni ska inte härska över dem som är Guds egendom,* utan ni ska vara föredömen för hjorden.

Eller ”ger jag följande uppmaning”.

Eller ”Vaka över den”.

Eller ”inte för att skaffa er fördelar på ett oärligt sätt”.

Eller ”arv”.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

Onsdag 4 november

Det är lyckligare att ge än att få. ([Apg. 20:35])

Församlingstjänarna gör ett viktigt arbete i församlingen. Paulus visade att han uppskattade de här fina bröderna. När han till exempel skrev till församlingen i Filippi hälsade han specifikt både till församlingstjänarna och de äldste. ([Fil. 1:1]) Många döpta bröder är glada över att få hjälpa till i församlingen som församlingstjänare, oavsett om de är unga eller gamla. Devan var till exempel 18 när han blev församlingstjänare. Men Luis blev det som 50-åring. Han satte ord på hur han kände för sin uppgift: ”Jag är så tacksam att jag får vara församlingstjänare och hjälpa vännerna. De har visat mig så mycket kärlek, så det känns härligt att få ge något tillbaka.” Och många församlingstjänare har sagt att de känner likadant. Om du är en döpt broder som inte är församlingstjänare, skulle du då kunna sätta upp det som mål? w24.11 14 § 1–3

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Fil. 1:1) Från Paulus och Timoteus, Kristus Jesus slavar. Till alla de heliga i Filippi som är lärjungar till Kristus Jesus, inbegripet tillsyningsmännen och församlingstjänarna:

Fredag 6 november

Precis som de här männen litar jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga. ([Apg. 24:15])

Tänk så glada vi kommer att bli när vi får ta emot alla som uppstår! Och tänk så fantastiskt det kommer att bli att lära sig mer om allt som Jehova har skapat. ([Ps. 104:24;][Jes. 11:9]) Men framför allt kommer det att vara helt underbart att kunna tillbe Jehova utan minsta känsla av dåligt samvete! Skulle du kunna tänka dig att byta ut alla de här välsignelserna mot ”den kortvariga glädje som synden kan ge”? ([Hebr. 11:25]) Självklart inte. De här välsignelserna är värda allt vi kan behöva offra här och nu. Och tänk på att paradiset på jorden inte alltid kommer att vara någonting som vi bara ser fram emot. En dag kommer det att vara vår verklighet. Men inget av det här skulle vara möjligt om inte Jehova hade älskat oss så mycket att han gav sin son för vår skull. w25.01 29 § 12

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Ps. 104:24) Många är dina verk, Jehova! Med vishet har du gjort dem alla. Jorden är full av det du har skapat.

^ (Jes. 11:9) Ingenstans på mitt heliga berg ska man göra något ont eller skadligt, för jorden ska vara full av kunskapen om Jehova, precis som vattnet täcker havets botten.

^ (Hebr. 11:25) Han valde att hellre bli illa behandlad tillsammans med Guds folk än att få den kortvariga glädje* som synden kan ge,

Eller ”njutning”.

Söndag 8 november

Gud skonade inte den forntida världen. ([2 Petr. 2:5])

Ska vi se Bibelns berättelse om den stora översvämningen som en profetisk förebild? Nej. Varför inte? Därför att det inte finns något direkt stöd för det i Bibeln. Jesus jämförde visserligen ”Noas dagar” med sin närvaro. Men han sa inte att den stora översvämningen var en profetisk förebild och att varje person och varje händelse hade en framtida motsvarighet. Han sa inte heller att det låg någon profetisk innebörd i att Jehova stängde dörren till arken. (Matt. 24:37–39) Hur reagerade Noa när Jehova berättade vad han tänkte göra? Noa visade sin tro genom att bygga arken. ([Hebr. 11:7;] 1 Petr. 3:20) Det är på liknande sätt i dag. Människor som hör de goda nyheterna om Guds rike måste visa sin tro i handling. ([Apg. 3:17–20]) Petrus sa att Noa ”förkunnade Guds rätta väg”. I dag tar vi del i ett globalt undervisningsarbete och försöker göra allt vi kan för att nå så många som möjligt med de goda nyheterna. Men hur mycket vi än försöker så kommer det att vara omöjligt för oss att nå precis varenda människa med budskapet innan slutet kommer. w24.05 9 § 3–5

^ (2 Petr. 2:5) Han skonade inte heller den forntida världen, men Noa, som förkunnade Guds rätta väg, skonade han tillsammans med sju andra när han lät en översvämning drabba en värld av ogudaktiga människor.

^ (Matt. 24:37-39) För precis som Noas dagar var, så kommer Människosonens närvaro att vara. ^38 Människorna före översvämningen åt och drack, gifte sig och blev bortgifta, ända till den dag då Noa gick in i arken. ^39 De brydde sig inte om vad som hände förrän översvämningen kom och svepte bort dem allihop. Så kommer Människosonens närvaro att vara.

^ (Hebr. 11:7) I tro visade Noa djup respekt för Gud och byggde en ark för att rädda sin familj sedan Gud hade varnat honom för något man ännu inte kunde se. Genom sin tro domfällde han världen, och han blev arvinge till den rättfärdighet som är ett resultat av tro.

^ (1 Petr. 3:20) för dem som hade varit olydiga på Noas tid, då Gud väntade tålmodigt* och arken byggdes. I den blev några få, bara åtta människor,* tryggt burna genom vattnet.

Ordagrant ”Guds tålamod väntade”.

Eller ”själar”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Apg. 3:17-20) Men bröder, jag vet att ni handlade i okunnighet, precis som era styresmän gjorde. ^18 Och på det här sättet har Gud uppfyllt det som han förutsade genom alla profeterna: att hans Messias* skulle lida. ^19 Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter, ^20 och han ska sända den Messias* som är utvald åt er, Jesus.

Eller ”smorde”, ”Kristus”.

Eller ”Smorde”, ”Kristus”.

Onsdag 11 november

Av den minste ska det bli tusen, av den ringaste en mäktig nation. Jag, Jehova, ska påskynda det när tiden är inne. ([Jes. 60:22])

Sedan 1919 har Jesus använt en liten grupp av smorda män för att organisera predikoarbetet och se till att hans efterföljare har andlig mat. ([Luk. 12:42]) Och det är tydligt att Jehova välsignar de här smorda brödernas arbete. (Jes. 65:13, 14) Vi skulle inte kunna utföra det arbete som Jesus har gett oss om vi inte var organiserade. (Matt. 28:19, 20) Tänk till exempel om det inte fanns någon distriktsindelning och alla bara skulle vittna där de själva kände för. Då kanske människor i en del områden skulle få besök gång på gång av olika förkunnare medan människor i andra områden inte skulle få besök alls. Du kan säkert komma på andra fördelar med att vi är organiserade. När vi är organiserade så följer vi det mönster som Jesus gav när han var här på jorden. w24.04 8, 9 § 2–4

^ (Jes. 60:22) Av den minste ska det bli tusen, av den ringaste en mäktig nation. Jag, Jehova, ska påskynda det när tiden är inne.”

^ (Luk. 12:42) Herren sa: ”Vem är egentligen den trogne och förståndige förvaltaren, som hans herre ska sätta över sitt tjänstefolk för att ge dem den mat de behöver i rätt tid?

^ (Jes. 65:13, 14) Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam. ^14 Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

Fredag 13 november

Ni ska välja livet för att få leva. ([5 Mos. 30:19])

Israeliterna hade en underbar framtid framför sig. Med Jehovas välsignelse kunde de få leva länge i det land som han hade lovat att ge dem. Och vilket vackert och bördigt land det var! Mose berättade lite om vad de skulle få när de kom dit – ”stora och vackra städer som ni inte själva har byggt, hus fulla med alla slags goda ting som ni inte har arbetat för, cisterner som ni inte har huggit ut, vingårdar och olivträd som ni inte har planterat”. (5 Mos. 6:10, 11) Mose kom också med en varning. Om de inte följde Jehovas lagar så skulle de inte få fortsätta bo i det här vackra landet. Så han uppmanade dem att ”välja livet” genom att lyssna till Jehova och ”hålla fast vid honom”. ([5 Mos. 30:20]) Men israeliterna gjorde inte det. Därför tillät Jehova så småningom att assyrierna och längre fram babylonierna erövrade landet och förde bort folket i landsflykt. (2 Kung. 17:6–8,[13, 14;] 2 Krön. 36:15–17,[20]) w24.11 9 § 5, 6

^ (5 Mos. 30:19) I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande,

^ (5 Mos. 6:10, 11) När Jehova, er Gud, har fört er in i det land som han lovade era förfäder Abraham, Isak och Jakob att ge er – ett land med stora och vackra städer som ni inte själva har byggt, ^11 hus fulla med alla slags goda ting som ni inte har arbetat för, cisterner som ni inte har huggit ut, vingårdar och olivträd som ni inte har planterat – och ni har ätit och blivit mätta,

^ (5 Mos. 30:20) genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (2 Kung. 17:6-8) Under Hoseas nionde år intog Assyriens kung Samaria och förde israeliterna i landsflykt till Assyrien. Han lät dem bosätta sig i Hala och i Habor vid floden Gosan och i medernas städer. ^7 Detta hände eftersom israeliterna hade syndat mot Jehova, sin Gud, som hade fört dem ut ur Egypten och befriat dem ur den egyptiske kungens, faraos, våld. De tillbad* andra gudar ^8 och följde sederna hos de folk som Jehova hade drivit bort inför israeliterna, och de följde sederna som Israels kungar hade infört.

Ordagrant ”fruktade”.

^ (2 Kung. 17:13, 14) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud.

Eller ”styvnackade”.

^ (2 Krön. 36:15-17) Jehova, deras förfäders Gud, fortsatte att varna dem genom sina budbärare, ja, han varnade dem gång på gång, för han kände för sitt folk och sin boning. ^16 Men de hånade den sanne Gudens budbärare och föraktade hans ord och drev med hans profeter, och Jehovas raseri växte mot folket tills allt hopp om läkedom var ute. ^17 Då sände han kaldéernas kung mot dem, som dödade deras unga män med svärd i deras helgedom. Han skonade varken unga män eller unga kvinnor, gamla eller svaga. Gud gav allt i hans hand.

^ (2 Krön. 36:20) Och alla som undkommit svärdet förde han bort som fångar till Babylon, och de tjänade honom och hans söner ända tills perserna* kom till makten,

Eller ”Persiens kungahus”.

Lördag 14 november

Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. ([Joh. 6:44])

En del kristna säger att de tror på Jesus och att han är deras frälsare. Men det räcker inte med det. ([Joh. 6:29]) Vid ett tillfälle talade Jesus till en folkskara i Galileen. Många av dem trodde till en början på Jesus, men senare slutade de att följa honom. Varför det? De flesta i folkskaran följde Jesus så länge han gav dem det de ville ha. De tyckte om att få se fantastiska underverk, få gratis mat och få lyssna på sådant som de tyckte om att höra. Men Jesus var tydlig med att han inte kom till jorden bara för att ge dem vad de ville ha, utan för att lära dem vad de behövde göra för att bli hans efterföljare. De behövde ”komma till” honom, alltså lyssna på honom och leva efter det som han lärde ut. ([Joh. 5:40]) w24.12 12 § 12, 13

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (Joh. 6:29) Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.”

Eller ”Detta är Guds gärning”.

^ (Joh. 5:40) Ändå vill ni inte komma till mig för att få liv.

Söndag 15 november

Ni män, fortsätt att älska era hustrur, precis som Kristus älskade församlingen. ([Ef. 5:25])

Vad kan hjälpa en man att sluta behandla sin fru illa? Han kan försöka efterlikna Jesus. Män kan lära sig mycket om hur de ska behandla sin fru genom att se hur Jesus behandlade sina lärjungar. Tänk på hur han var mot sina lärjungar och hur han pratade med dem. Han var snäll och omtänksam mot sina lärjungar. Han var aldrig elak eller nedvärderande mot dem. Han använde aldrig sin kraft för att få dem att känna sig små eller rädda. Han var istället ödmjuk och betjänade dem. (Joh. 13:12–17) Han sa till dem: ”Lär av mig, för jag är mild och ödmjuk. Då ska ni få ny styrka.” (Matt. 11:28–30) Jesus var alltså mild. Någon som är mild är inte vek, utan har istället en inre styrka som gör att han kan visa självkontroll. Och när han blir provocerad kan han vara lugn och hålla känslorna i styr. w25.01 10 § 10, 11

^ (Ef. 5:25) Ni män, fortsätt att älska era hustrur, precis som Kristus älskade församlingen och gav sitt liv för den

^ (Joh. 13:12-17) När han hade tvättat deras fötter och tagit på sig manteln lade han sig till bords igen och sa till dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? ^13 Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. ^14 Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter. ^15 Jag har nämligen gett er ett mönster för att ni ska göra precis som jag har gjort mot er. ^16 Jag säger er sanningen: En tjänare är inte större än sin herre, och den som är utsänd är inte större än den som har sänt honom. ^17 Nu vet ni detta, och ni är lyckliga om ni gör så.

^ (Matt. 11:28-30) Kom till mig, ni som arbetar hårt* och är nedtyngda av bördor, så ska jag ge er nya krafter. ^29 Ta på er mitt ok och lär av mig,* för jag är mild och ödmjuk. Då ska ni få ny styrka. ^30 För mitt ok är skonsamt,* och min börda är lätt.”

Eller ”sliter”. Eller möjligen ”är slitna (trötta)”.

Eller ”och bli mina lärjungar (elever)”.

Eller ”inte svårt att bära”, ”behagligt”.

Lördag 21 november

”Ni är mina vittnen”, säger Jehova. ([Jes. 43:12])

Jehova har gett oss uppdraget att vara hans vittnen, och han har lovat att han ska hjälpa oss att vara modiga. (Jes. 43:10, 11) Här är fyra sätt som han gör det på: För det första är Jesus alltid med oss när vi predikar de goda nyheterna. (Matt. 28:18–20) För det andra har Jehova gett änglar i uppdrag att hjälpa oss. ([Upp. 14:6]) För det tredje har Jehova gett oss helig ande, som kan hjälpa oss att komma ihåg sådant som vi har lärt oss. (Joh. 14:25, 26) Och för det fjärde har vi våra bröder och systrar. Med Jehovas hjälp och stödet från vår kärleksfulla andliga familj har vi allt vi behöver för att kunna utföra vårt uppdrag. Tycker du att det är svårt att träffa människor hemma på ditt distrikt? Vad kan du i så fall göra för att anpassa dig? ([Apg. 16:13]) Är det kanske många som är på jobbet eller som är ute och handlar? Skulle det i så fall vara effektivare att gå i gatutjänst? w24.04 17 § 10, 11

^ (Jes. 43:12) ”Det var jag som förkunnade, som räddade och som gjorde det känt när ni inte hade några främmande gudar bland er. Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”och jag är Gud.

^ (Jes. 43:10, 11) ”Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”ja min tjänare som jag har utvalt, för att ni ska känna mig och tro* på mig och förstå att jag är densamme. Före mig fanns det ingen Gud, och efter mig ska det inte heller finnas någon. ^11 Jag, jag är Jehova, och förutom mig finns det ingen som kan rädda.”

Eller ”lita”.

^ (Matt. 28:18-20) Jesus gick fram till dem och sa: ”Jag har fått all myndighet, både i himlen och på jorden. ^19 Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Upp. 14:6) Och jag såg ytterligare en ängel flyga över himlens mitt,* och han hade eviga goda nyheter att förkunna för dem som bor på jorden, för alla nationer, stammar, språk och folk.

Det grekiska uttrycket avser den del av himlen där fåglarna flyger.

^ (Joh. 14:25, 26) Jag har sagt detta medan jag fortfarande är kvar hos er. ^26 Men hjälparen, den heliga anden som Fadern ska sända i mitt namn, den ska lära er allt och påminna er om allt som jag har sagt till er.

^ (Apg. 16:13) På sabbatsdagen gick vi ut utanför porten till en flod, för vi tänkte att det fanns ett böneställe där. Och vi satte oss ner och började prata med kvinnorna som var samlade.

Söndag 22 november

Om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling? ([1 Tim. 3:5])

Om du är gift och vill kunna bli äldste så behöver också de andra i din familj ha ett bra rykte. En äldste ska ”ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt”. Det betyder att du behöver ta hand om din familj på ett kärleksfullt sätt och kunna fatta bra beslut. Du ser till att ni har familjestudium, att ni kommer till mötena och att ni kommer ut i tjänsten. Om du är förälder och har minderåriga barn ska de ”vara lydiga och respektfulla”. ([1 Tim. 3:4]) Du behöver fostra dem och lära dem saker på ett kärleksfullt sätt. Dina barn behöver såklart få skratta och leka, precis som alla andra barn. Men du behöver också lära dem att lyda dig, visa respekt för andra och uppföra sig. Dessutom behöver du göra det du kan för att hjälpa barnen att få en egen relation till Jehova, att följa Bibelns principer och att göra andliga framsteg så att de kan bli döpta. w24.11 22 § 10, 11

^ (1 Tim. 3:5) (För om någon inte vet hur han ska ta ledningen i sin egen familj, hur ska han då kunna ta hand om Guds församling?)

^ (1 Tim. 3:4) Han ska ta ledningen i sin familj på ett föredömligt sätt, och hans barn ska vara lydiga och respektfulla.

Måndag 23 november

Ingen har större kärlek än den som ger sitt liv för sina vänner. ([Joh. 15:13])

Ju mer engagerade vi är i tjänsten, desto mer kommer vi att få känna hur Jehova hjälper oss, och då kommer vi att lita ännu mer på honom. ([1 Kor. 3:9]) Men kom ihåg att Jehova inte jämför det du gör med vad någon annan kan göra. Han vet att du älskar honom. Och han blir otroligt glad när han ser hur tacksam du är för lösenoffret. ([1 Sam. 16:7;] Mark. 12:41–44) Det är bara tack vare lösenoffret som vi kan få förlåtelse för våra synder, vara vänner med Jehova och se fram emot att leva för evigt. Vi vill visa Jehova att vi är tacksamma för att han älskade oss så mycket och gjorde allt det här möjligt. ([1 Joh. 4:19]) Vi vill också visa att vi är tacksamma för att Jesus älskade oss så mycket att han var villig att ge sitt liv för vår skull! w25.01 31 § 16–18

^ (Joh. 15:13) Ingen har större kärlek än den som ger sitt liv för sina vänner.

^ (1 Kor. 3:9) För vi är Guds medarbetare. Ni är Guds åker, Guds byggnad.

^ (1 Sam. 16:7) Men Jehova sa till Samuel: ”Bry dig inte om hans utseende och hans längd, för jag har förkastat honom. Gud ser med andra ögon än människor. Människor ser nämligen bara till det yttre, men Jehova ser hur hjärtat är.”

^ (Mark. 12:41-44) Han satte sig ner med bidragsbössorna inom synhåll och iakttog hur folket lade pengar i dem. Många av de rika lade i många mynt. ^42 Sedan kom en fattig änka och lade i två små mynt som knappt var värda något alls. ^43 Då kallade han till sig sina lärjungar och sa till dem: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla andra som lade pengar i bidragsbössorna. ^44 De gav ju av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon ägde, allt hon hade att leva av.”

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

^ (1 Joh. 4:19) Vi älskar därför att han först älskade oss.

Onsdag 25 november

Alla ska få veta att du, som har namnet Jehova, du ensam är den Högste över hela jorden. ([Ps. 83:18])

Jehova har utvalt oss som sina vittnen. (Jes. 43:10–12) För några år sedan stod det i ett brev från den styrande kretsen: ”Den största ära någon av oss kan ha är att få kallas ett Jehovas vittne.” Varför är det så? Tänk dig att du är anklagad för något och står inför rätta. Då kanske du skulle vilja kalla in ett karaktärsvittne, alltså någon som kan bekräfta att du är en bra människa. Visst skulle du välja någon som du litar på, någon som har ett bra rykte och som är trovärdig? Jehova har valt ut oss som sina vittnen, och det visar att han verkligen känner oss och litar på att vi ska vittna om att han är den ende sanne Guden. Det är en förmån att få vara hans vittnen. Och därför vill vi ta alla chanser vi får att berätta för andra om hans namn och avslöja alla lögner djävulen har spritt om honom. Då visar vi att vi är Jehovas vittnen, och det är något vi är stolta över. (Rom. 10:13–15) w24.05 18 § 13

^ (Ps. 83:18) Alla ska få veta att du, som har namnet Jehova, du ensam är den Högste över hela jorden.

^ (Jes. 43:10-12) ”Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”ja min tjänare som jag har utvalt, för att ni ska känna mig och tro* på mig och förstå att jag är densamme. Före mig fanns det ingen Gud, och efter mig ska det inte heller finnas någon. ^11 Jag, jag är Jehova, och förutom mig finns det ingen som kan rädda.” ^12 ”Det var jag som förkunnade, som räddade och som gjorde det känt när ni inte hade några främmande gudar bland er. Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”och jag är Gud.

Eller ”lita”.

^ (Rom. 10:13-15) För ”alla som anropar Jehovas namn ska bli räddade”. ^14 Men hur ska de kunna anropa honom som de inte tror på? Och hur ska de kunna tro på honom som de inte har hört något om? Och hur ska de kunna höra om ingen predikar? ^15 Och hur ska någon kunna predika om de inte har blivit utsända? Som det står skrivet: ”Så underbart det är att se dem som kommer och förkunnar goda nyheter!”

Torsdag 26 november

Han botade alla som var sjuka. ([Matt. 8:16])

Jesus blev glad av att hjälpa andra. Vid ett tillfälle när Jesus undervisade människor om Gud gjorde han något mer. Han tog även hand om deras fysiska behov. Han såg till att det fanns mat, som apostlarna sedan kunde dela ut. ([Mark. 6:41]) På det här sättet lärde Jesus apostlarna att göra saker för andra. Och han visade att det är viktigt att hjälpa andra rent praktiskt. Tänk vad glada apostlarna måste ha blivit över att få samarbeta med Jesus på det här sättet och se till att alla fick äta sig mätta. ([Mark. 6:42]) Det här är bara ett exempel på hur osjälvisk Jesus var och att han satte andras behov före sina egna. Hela hans liv kretsade kring att betjäna andra. ([Matt. 4:23]) Han kände sig glad och nöjd när han kunde undervisa andra och ta hand om dem på olika sätt. w24.11 16 § 10, 11

^ (Matt. 8:16) När det blev kväll var det många som kom till honom med sådana som var demonbesatta. Han drev ut andarna med en enkel befallning och botade alla som var sjuka,

^ (Mark. 6:41) Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen och bad en bön.* Han bröt bröden i bitar, och så gav han brödet till lärjungarna, som fick dela ut det till folket. Sedan delade han upp de två fiskarna.

Eller ”uttalade en välsignelse”.

^ (Mark. 6:42) Alla åt och blev mätta,

^ (Matt. 4:23) Sedan gick han omkring i hela Galileen och undervisade i synagogorna och predikade de goda nyheterna om riket. Och han botade människor som hade alla slags sjukdomar och krämpor.

Fredag 27 november

I de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera. ([2 Tim. 3:1])

Förhållandena under de sista dagarna kommer att bli värre, så vi kommer helt säkert att få många tillfällen att hjälpa varandra. Vi kan också bli en andlig och känslomässig tillflykt för våra vänner. Vi kan bland annat få dem att känna sig välkomna på Rikets sal. Så när våra vänner kommer till mötena vill vi göra allt vi kan för att de ska få ny energi och känna sig älskade och trygga. De äldste kan bli en tillflykt för vännerna i församlingen när det stormar omkring dem, antingen bokstavligt eller bildligt. Om det inträffar en naturkatastrof eller uppstår en medicinsk nödsituation är de äldste snabba med att ordna praktisk hjälp. Och de ger såklart också andlig hjälp. Vännerna kommer att ha lättare för att vända sig till de äldste om de vet att de här bröderna är snälla och medkännande och brukar lyssna på dem. När de äldste visar sådana här egenskaper känner vännerna sig älskade, och det kommer att vara lättare för dem att ta emot och följa eventuell vägledning. (1 Thess. 2:7, 8,[11]) w24.06 29 § 12, 13

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ (1 Thess. 2:7, 8) I stället behandlade vi er varsamt, precis som en ammande mor som visar ömhet mot sina barn. ^8 Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ (1 Thess. 2:11) Ni vet ju också att vi ständigt förmanade, tröstade och vägledde var och en av er, som en far gör med sina barn,

Lördag 28 november

Han skonade inte ens sin egen son. ([Rom. 8:32])

Jehova lät sin egen son lida och dö trots att han hade kunnat stoppa det. Betyder det att han är känslokall? Nej. Vi är ju skapade till Jehovas avbild och vi har känslor, så därför måste han också ha det. I Bibeln står det att han ibland känner sig sårad och ledsen. (Ps. 78:40, 41) Tänk hur otroligt svårt det måste ha varit för Jehova att se på när hans son blev torterad och dödad. Lösenoffret visar att det inte finns någon som älskar oss lika mycket som Jehova gör, inte ens vår närmaste vän eller familjemedlem. ([Rom. 8:32,][38, 39]) Och vi kan vara helt övertygade om att Jehova älskar oss mer än vi älskar oss själva. Vill du leva för evigt? Det finns ingen som vill att du ska göra det så mycket som Jehova. Vill du få förlåtelse för dina synder? Det finns ingen som vill att du ska få det så mycket som Jehova. Allt han förväntar av dig är att du är tacksam för lösenoffret och att du tror på honom och är lojal mot honom. Lösenoffret är verkligen en dyrbar gåva som visar hur mycket Jehova älskar oss. ([Pred. 3:11]) w25.01 22 § 8, 9

^ (Rom. 8:32) Han skonade ju inte ens sin egen son, utan utlämnade honom för oss alla. Så om han gav oss sin son, varför skulle han då inte ge oss allt annat i sin godhet?

^ (Ps. 78:40, 41) Tänk så ofta de gjorde uppror mot honom i vildmarken och sårade honom i öknen! ^41 Ständigt satte de Gud på prov, de bedrövade Israels Helige.*

Eller ”vållade Israels Helige smärta”.

^ (Rom. 8:32) Han skonade ju inte ens sin egen son, utan utlämnade honom för oss alla. Så om han gav oss sin son, varför skulle han då inte ge oss allt annat i sin godhet?

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Pred. 3:11) Han har gjort allt vackert* i rätt tid. Han har även lagt evigheten i människornas hjärtan, men ändå kommer de aldrig att helt och fullt förstå den sanne Gudens verk.

Eller ”välordnat”, ”passande”.

^ ***w24 oktober s. 14 Vad kan vi lära oss av Jesus sista 40 dagar på jorden?***

9. Vad behövde lärjungarna, och hur hjälpte Jesus dem med det?

^9 Jesus lärjungar trodde på Guds ord och gjorde sitt bästa för att tillämpa det i sitt liv. ([Joh. 17:6]) Men de kunde ändå inte förstå varför Jesus behövde dö som en brottsling. Jesus visste att de hade tro och älskade Jehova – de behövde bara förstå Skrifterna bättre. (Luk. 9:44, 45;[Joh. 20:9]) Så han hjälpte dem att förstå vad det de hade läst egentligen betydde. Vi ska se hur han gjorde det när han visade sig för lärjungarna på vägen till Emmaus.

10. Hur hjälpte Jesus lärjungarna att förstå att han verkligen var Messias? (Lukas 24:18–27)

^10 Läs Lukas 24:18–27. Tänkte du på att Jesus inte berättade på en gång vem han var? I stället ställde han frågor. Varför gjorde han det? Han kanske ville att de skulle sätta ord på hur de tänkte och kände, och det gjorde de. De berättade att de hade hoppats att Jesus skulle befria Israel från romarna. Jesus lät dem prata om hur de kände, och sedan hjälpte han dem att förstå att det som hade hänt uppfyllde många profetior.* Senare samma kväll träffade Jesus de andra lärjungarna och förklarade profetiorna även för dem. (Luk. 24:33–48) Vad kan vi lära oss av den här skildringen?

^ (Joh. 17:6) Jag har uppenbarat ditt namn för de människor som du har gett mig ur världen. De var dina, och du gav dem åt mig, och de har hållit ditt ord.

^ (Luk. 9:44, 45) ”Lyssna noga och kom ihåg det jag säger, för Människosonen ska överlämnas i fiendens* händer.” ^45 Men de förstod inte vad han menade. Nej, det doldes för dem för att de inte skulle förstå det, och de vågade inte fråga vad det betydde.

Eller ”människors”.

^ (Joh. 20:9) Men de hade fortfarande inte förstått orden i Skriften om att Jesus måste uppstå från döden.

^ (Luk. 24:18-27) Den ene, som hette Klẹopas, svarade: ”Är du en främling som bor helt isolerad i Jerusalem? Hur kan du ha missat det* som har hänt de senaste dagarna?” ^19 ”Vad tänker ni på?” frågade han. De svarade: ”Det här med Jesus från Nasaret, en profet som var kraftfull i både ord och gärning inför Gud och hela folket. ^20 Våra främsta präster och styresmän fick honom dömd till döden och avrättade honom på pålen. ^21 Men vi hoppades att det var han som skulle befria Israel. Och nu har det gått tre dagar sedan allt detta hände. ^22 Dessutom har några av kvinnorna bland oss gjort oss förvånade, för de gick till graven tidigt ^23 och såg att hans kropp inte låg kvar. Och när de kom tillbaka berättade de att de hade sett änglar som sa att han lever. ^24 Då gick några av dem som var med oss bort till graven och såg att det var precis som kvinnorna hade sagt. Men de såg inte Jesus.” ^25 Då sa han till dem: ”Vad ni är oförståndiga! Ska det vara så svårt* att tro på det som profeterna har sagt? ^26 Messias* var ju tvungen att utstå det här för att kunna bli upphöjd.”* ^27 Sedan förklarade han det som var sagt om honom i alla Skrifterna, med början från Mose och alla profeterna.

Eller möjligen ”Är du den ende besökaren i Jerusalem som inte vet vad”.

Eller ”Är ni så tröga i hjärtat till”.

Eller ”Den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”förhärligad”.

^ (Luk. 24:18-27) Den ene, som hette Klẹopas, svarade: ”Är du en främling som bor helt isolerad i Jerusalem? Hur kan du ha missat det* som har hänt de senaste dagarna?” ^19 ”Vad tänker ni på?” frågade han. De svarade: ”Det här med Jesus från Nasaret, en profet som var kraftfull i både ord och gärning inför Gud och hela folket. ^20 Våra främsta präster och styresmän fick honom dömd till döden och avrättade honom på pålen. ^21 Men vi hoppades att det var han som skulle befria Israel. Och nu har det gått tre dagar sedan allt detta hände. ^22 Dessutom har några av kvinnorna bland oss gjort oss förvånade, för de gick till graven tidigt ^23 och såg att hans kropp inte låg kvar. Och när de kom tillbaka berättade de att de hade sett änglar som sa att han lever. ^24 Då gick några av dem som var med oss bort till graven och såg att det var precis som kvinnorna hade sagt. Men de såg inte Jesus.” ^25 Då sa han till dem: ”Vad ni är oförståndiga! Ska det vara så svårt* att tro på det som profeterna har sagt? ^26 Messias* var ju tvungen att utstå det här för att kunna bli upphöjd.”* ^27 Sedan förklarade han det som var sagt om honom i alla Skrifterna, med början från Mose och alla profeterna.

Eller möjligen ”Är du den ende besökaren i Jerusalem som inte vet vad”.

Eller ”Är ni så tröga i hjärtat till”.

Eller ”Den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”förhärligad”.

^ (Luk. 24:33-48) Och de gav sig genast i väg tillbaka till Jerusalem. När de kom dit var de elva och de andra församlade, ^34 och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!” ^35 Själva berättade de vad som hade hänt på vägen och hur de hade känt igen honom när han bröt brödet. ^36 Medan de talade om detta stod Jesus plötsligt där mitt ibland dem och sa: ”Må ni ha frid.” ^37 Men de blev förskräckta och rädda och trodde att de såg en ande. ^38 Då sa han: ”Varför är ni rädda, och varför tvivlar ni? ^39 Titta här på mina händer och mina fötter, ni ser ju att det är jag. Ta på mig och se på mig. En ande har ju inte kött och ben, som ni ser att jag har.” ^40 Och när han sa det visade han sina händer och sina fötter. ^41 Men de var så glada och förvånade att de fortfarande inte kunde tro, och han sa: ”Finns det något att äta här?” ^42 Då gav de honom en bit stekt fisk, ^43 och han tog den och åt upp den medan de såg på. ^44 Sedan sa han: ”När jag fortfarande var hos er berättade jag att allt som står skrivet om mig i Moses lag, profeterna och psalmerna måste uppfyllas.” ^45 Sedan öppnade han deras sinnen helt så att de kunde förstå Skrifterna, ^46 och han sa: ”Det står skrivet att Messias* skulle lida och uppstå från döden på tredje dagen ^47 och att omvändelse* till syndernas förlåtelse ska förkunnas i hans namn för alla nationer, med början i Jerusalem. ^48 Detta ska ni vara vittnen om.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”sinnesändring”.

^ I artikeln ”Bekräftar Bibelns profetior att Jesus var Messias?” på jw.org finns en lista med profetior om Messias.

^ ***w24 augusti s. 10-11 Jehova vill att alla ska ångra sig***

9. Hur hjälpte Jehova David att ångra sig?

^9 Jehova älskade David väldigt mycket, och han hade en speciell plats i Jehovas hjärta. ([Apg. 13:22]) Men David gjorde saker som var riktigt allvarliga, som bland annat inbegrep äktenskapsbrott och mord. Enligt lagen förtjänade David att dö. (3 Mos. 20:10; 4 Mos. 35:31) Men Jehova ville hjälpa honom att ångra sig.* Han sände profeten Natan till David trots att David inte hade visat några tecken på ånger. Natan använde en illustration för att hjälpa David att förstå allvaret i det han hade gjort. Då insåg David hur mycket han hade sårat Jehova och ångrade sig djupt. (2 Sam. 12:1–14) Han skrev en psalm som visar hur han kände det. ([Ps. 51], överskriften) Den psalmen har tröstat många som har syndat allvarligt och fått dem att ångra sig. Visst är det fint att Jehova hjälpte David att ångra sig?

^ (Apg. 13:22) Gud förkastade* honom och gjorde David till kung, och han vittnade om honom och sa: ’Jag har funnit David, Isais son, en man som gläder mitt hjärta. Han kommer att göra allt jag önskar.’

Eller ”avsatte”.

^ (3 Mos. 20:10) En man som begår äktenskapsbrott med en annan mans hustru ska straffas med döden. Både den otrogne mannen och den otrogna kvinnan ska dö.

^ (4 Mos. 35:31) Ni får inte ta emot någon lösensumma för en mördares liv. Han förtjänar att dö och ska straffas med döden.

^ (2 Sam. 12:1-14) Jehova skickade Natan till David. Han kom in till honom och sa: ”Två män bodde i en stad, den ene var rik och den andre fattig. ^2 Den rike hade får och boskap i stora mängder, ^3 men den fattige hade bara ett enda litet lamm som han hade köpt. Han tog hand om det, och det växte upp hos honom och hans barn. Det åt av den lilla mat han hade och drack ur hans bägare och sov i hans famn. Lammet blev som en dotter för honom. ^4 En dag fick den rike mannen besök, men han ville inte ta ett av sina egna djur när han skulle laga en måltid åt sin gäst. I stället tog han den fattige mannens lamm och tillagade det.” ^5 David blev rasande och sa till Natan: ”Så sant Jehova lever, den mannen förtjänar att dö! ^6 Eftersom han gjorde så och inte visade något medlidande ska han betala fyrdubbelt för lammet.” ^7 Då sa Natan till David: ”Du är den mannen! Så här säger Jehova, Israels Gud: ’Det var jag som smorde dig till kung över Israel, och jag befriade dig ur Sauls våld. ^8 Jag var villig att ge dig din herres hus och lägga din herres hustrur i din famn, och jag gav dig makten över Israel och Juda. Och som om detta inte var nog var jag villig att göra mycket mer för dig. ^9 Varför har du föraktat Jehovas ord och gjort det som är ont i hans ögon? Du dödade hettiten Urịa med svärd! Och när du hade dödat honom med ammoniternas svärd tog du hans hustru och gifte dig med henne. ^10 Nu kommer svärdet aldrig att vika från ditt hus, för du föraktade mig och tog hettiten Urịas hustru.’ ^11 Så här säger Jehova: ’Jag ska låta olyckan komma över dig från ditt eget hus. Inför dina ögon ska jag ta dina hustrur och ge dem åt en annan man,* och han ska ligga med dina hustrur mitt på ljusa dagen.* ^12 Du har agerat i hemlighet, men jag ska göra detta inför hela Israel, mitt på ljusa dagen.’”* ^13 Då sa David till Natan: ”Jag har syndat mot Jehova.” Natan svarade: ”Och Jehova förlåter dig din synd,* du ska inte dö. ^14 Men eftersom du har varit fullständigt respektlös mot Jehova i det här fallet kommer den son som just föddes åt dig att dö.”

Eller ”din medmänniska”.

Ordagrant ”inför denna sols ögon”.

Ordagrant ”inför solen”.

Eller ”låter din synd gå förbi”.

^ (Ps. 51:0-19) Till musikledaren. En sång av David, när profeten Natan kom in till honom efter att David legat med Batsẹba. 51 Hjälp mig, Gud, i din lojala kärlek. Utplåna mina synder i din stora barmhärtighet.  ^2 Tvätta mig ren från all min skuld, och rena mig från min synd.  ^3 Jag är mycket väl medveten om mina felsteg och plågas ständigt av min synd.*  ^4 Det är mot dig, framför allt mot dig,* som jag har syndat, jag har gjort det som är ont i dina ögon. Därför är du rättfärdig när du talar, och din dom är rättvis.  ^5 Jag föddes med skuld, redan när jag blev till i min mor var jag syndig.  ^6 Du gläder dig åt att finna sanning i människans inre. Lär mig att ha sann vishet i mitt innersta.*  ^7 Tvätta bort min synd med ịsop så att jag blir ren, tvätta mig så att jag blir vitare än snö.  ^8 Låt mig få uppleva* jubel och glädje, så att jag kan få glädja mig trots att du krossade mig.*  ^9 Vänd bort ditt ansikte från* mina synder, sudda bort* all min skuld. ^10 Skapa ett rent hjärta i mig, Gud, ge mig en ny och fast ande. ^11 Driv inte bort mig från din närhet, ta inte ifrån mig din heliga ande. ^12 Låt mig åter få jubla över din räddning, väck min önskan att lyda dig.* ^13 Jag ska lära syndare dina vägar så att de vänder tillbaka till dig. ^14 Befria mig från blodskuld, Gud, du som räddar mig, så att jag med glädje kan förkunna om din rättfärdighet. ^15 Jehova, öppna min mun, så att jag kan lovprisa dig. ^16 Slaktoffer vill du inte ha – annars skulle jag ge dig det, du önskar dig inte brännoffer. ^17 Det offer som Gud vill ha är ett förkrossat hjärta.* Gud, en förkrossad och ångerfull människa avvisar* du inte. ^18 Gör gott mot Sion, för du är god, och bygg upp Jerusalems murar. ^19 Då kommer du att glädja dig över de offer som bärs fram i rättfärdighet, ja brännoffer och heloffer, då ska tjurar offras på ditt altare.

Eller ”kan inte sluta tänka på min synd”.

Ordagrant ”bara dig”.

Eller ”mitt dolda jag”.

Eller ”höra”.

Ordagrant ”mina ben”.

Eller ”Göm ditt ansikte för”.

Eller ”utplåna”.

Ordagrant ”må du stödja mig med en villig ande”.

Eller ”en förkrossad ande”.

Eller ”förkastar”, ”föraktar”.

^ Se artikeln ”Vad innebär Jehovas förlåtelse för dig?” i Vakttornet för 15 november 2012, s. 21–23, § 3–10.

^ ***w24 september s. 10-11 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

9. Varför behövde de kristna ha stark tro?

^9 De kristna hebréerna skulle behöva ha stark tro för att överleva de svåra tider som låg framför dem. (Hebr. 10:37–39) Jesus hade sagt till sina efterföljare att de skulle fly till bergen när de såg Jerusalem belägrat av arméer. Den uppmaningen gällde alla kristna i området, oavsett om de bodde inne i Jerusalem eller ute på landsbygden. (Luk. 21:20–24) Människor på den tiden skulle normalt sett ha flytt till en muromgärdad stad, som Jerusalem var, för att få skydd om en fiende hotade. Att fly till bergen lät säkert väldigt ologiskt, så de skulle verkligen behöva ha stark tro för att följa Jesus uppmaning.

10. Vad skulle de kristnas starka tro motivera dem att göra? (Hebréerna 13:17)

^10 De kristna skulle också behöva lita på dem som Jesus använde för att vägleda församlingen. De som hade ledningen kom säkert med specifika anvisningar för att alla i församlingen skulle kunna följa Jesus uppmaning i rätt tid och på ett ordnat sätt. (Läs Hebréerna 13:17.) Det grekiska ord som används i Hebréerna 13:17 för ”lydiga” för tanken till att man lyder för att man har blivit övertygad om att man kan lita på den som ger anvisningen. Så det handlar inte bara om att lyda för att man måste göra det. De kristna behövde alltså bygga upp tilliten till dem som tog ledningen innan svårigheterna började. Om de var noga med att följa anvisningarna från dem som tog ledningen medan det var lugnt, skulle det bli mycket enklare för dem att göra det sedan också.

^ (Hebr. 10:37-39) För redan om ”en mycket kort tid” så ”anländer han som ska komma, och han ska inte dröja”. ^38 ”Men min rättfärdige ska leva på grund av sin tro”, och ”om han drar sig undan känner jag* ingen glädje över honom”. ^39 Men vi hör inte till dem som drar sig undan och går under, utan till dem som har tro och får behålla livet.

Eller ”min själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Luk. 21:20-24) Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras. ^21 Då ska de som är i Judeen fly till bergen, de som är inne i staden ska lämna den och de som är ute på landet ska inte gå in i den. ^22 Detta är nämligen dagar då rättvisa ska skipas för att allt som står skrivet ska uppfyllas. ^23 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! Stora svårigheter ska komma över landet,* och vrede ska drabba folket. ^24 Och de ska falla för svärdet och föras bort som fångar till alla nationer, och Jerusalem ska trampas ner av nationerna tills nationernas bestämda tidsperiod har löpt ut.

Ordagrant ”jorden”.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ ***w25 januari s. 10-11 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

12. Hur uttryckte sig Jesus när han pratade med andra?

^12 Jesus var alltid tröstande och uppmuntrande mot andra. Och han sa aldrig något otrevligt till sina lärjungar. (Luk. 8:47, 48) Han ”kom ... inte med förolämpningar”, inte ens när han blev hånad och provocerad av sina motståndare. (1 Petr. 2:21–23) Och ibland valde han helt enkelt att vara tyst istället för att säga något. (Matt. 27:12–14) Han är ett fantastiskt exempel för gifta män.

13. Vad innebär det att en man ska ”hålla sig till sin hustru”, som det står i Matteus 19:4–6? (Se också bilden.)

^13 Jesus var väldigt tydlig med att en man ska vara trogen mot sin fru. Han citerade det Jehova hade sagt om att en man ska ”hålla sig till sin hustru”. (Läs Matteus 19:4–6.) Det grekiska verbet för ”hålla sig till” betyder ordagrant ”limma ihop”. Så bandet mellan en man och hans fru ska vara så starkt att det är som att de är ihoplimmade. Och det här bandet kan inte brytas utan att båda två påverkas väldigt negativt. En man som verkligen älskar sin hustru kommer att hålla sig långt borta från allt som har med pornografi att göra. Och om något sådant skulle dyka upp skulle han titta bort direkt. ([Ps. 119:37]) Precis som Job har han bestämt sig för att aldrig titta på en annan kvinna på ett olämpligt sätt. ([Job 31:1])

^ (Luk. 8:47, 48) När kvinnan förstod att hon var upptäckt kom hon darrande och föll ner inför Jesus och berättade för alla varför hon hade rört vid honom och att hon hade blivit frisk omedelbart. ^48 Då sa Jesus till henne: ”Min dotter, din tro har gjort dig frisk.* Gå i frid.”

Eller ”har räddat dig”.

^ (1 Petr. 2:21-23) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

^ (Matt. 27:12-14) Men när de främsta prästerna och de äldste kom med anklagelser mot honom sa han ingenting. ^13 Då sa Pilatus till honom: ”Hör du inte allt de beskyller dig för?” ^14 Ändå svarade han inte med ett enda ord, till ståthållarens stora förvåning.

^ (Matt. 19:4-6) Jesus svarade: ”Har ni inte läst att Skaparen från början gjorde dem till man och kvinna ^5 och sa: ’Därför ska en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru, och de två ska bli ett’? ^6 De är inte längre två, utan ett. Det Gud har fogat samman får alltså ingen människa skilja åt.”

^ (Matt. 19:4-6) Jesus svarade: ”Har ni inte läst att Skaparen från början gjorde dem till man och kvinna ^5 och sa: ’Därför ska en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru, och de två ska bli ett’? ^6 De är inte längre två, utan ett. Det Gud har fogat samman får alltså ingen människa skilja åt.”

^ (Ps. 119:37) Vänd bort min blick från det som är värdelöst. Bevara mig vid liv på din väg.

^ (Job 31:1) Jag har ingått ett avtal med mina ögon, så hur skulle jag kunna ge en kvinna opassande uppmärksamhet?

^ ***w25 februari s. 8-9 Vad betyder Jehovas förlåtelse för dig?***

1. Vad kan vara svårt att veta när någon säger ”jag förlåter dig”?

TÄNK dig att du har sagt eller gjort något som har sårat någon av dina vänner. Men så ber du honom om förlåtelse, och han säger: ”Jag förlåter dig.” Hur skulle du känna i den stunden? Du skulle säkert känna dig lättad och glad. Men kommer ni att fortsätta vara lika bra vänner som ni var innan? Eller kommer det du gjorde att påverka er relation negativt framöver?

2. Vad säger Bibeln om Jehovas förlåtelse? (Se också fotnoten.)

^2 Det är stor skillnad på hur Jehova förlåter och hur vi människor förlåter. Jehova förlåter på ett unikt sätt. I [Psalm 130:4] står det så här om honom: ”Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.”* Bibeln kallar alltså Jehovas förlåtelse för ”sann förlåtelse”. Det är för att han på ett perfekt sätt visar vad förlåtelse egentligen innebär. Ibland använde bibelskribenterna ett hebreiskt ord som bara används om hur Jehova förlåter och aldrig om hur vi människor förlåter.

3. Varför är Jehovas sätt att förlåta helt unikt? (Jesaja 55:6, 7)

^3 När Jehova förlåter oss tar han bort vår synd helt och hållet, och då blir vår relation till honom helt återställd. Vi är så tacksamma för att han förlåter oss fullständigt och gång på gång. (Läs Jesaja 55:6, 7.)

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

^ (Jes. 55:6, 7) Sök Jehova medan han låter sig finnas. Anropa honom medan han är nära.  ^7 Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ (Jes. 55:6, 7) Sök Jehova medan han låter sig finnas. Anropa honom medan han är nära.  ^7 Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ I den hebreiska grundtexten används uttrycket ”förlåtelsen”. Grundtexten antyder att det finns flera typer av förlåtelse men att det här är den sanna förlåtelsen. Många bibelöversättningar framhåller inte den viktiga skillnaden, men det gör Nya världens översättning av Bibeln, och därför är dess återgivning av [Psalm 130:4] unik.

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

^ ***w24 april s. 18 Så här får du mer glädje i tjänsten***

13. Varför kan man säga att vi alltid är framgångsrika i tjänsten? (Ordspråksboken 27:11)

^13 Vi är framgångsrika i tjänsten oavsett om människor lyssnar på oss eller inte. Varför kan vi säga det? Jo, därför att vi gör det som Jehova och Jesus vill att vi ska göra – vi ger människor en möjlighet att lyssna på de goda nyheterna. ([Apg. 10:42]) Vi kan känna oss glada även när vi inte träffar någon eller när de vi träffar inte vill prata med oss, eftersom vi gör Jehova stolt och glad. (Läs Ordspråksboken 27:11.)

14. Varför blir vi glada när någon annan förkunnare hittar en person som visar intresse?

^14 Vi blir också glada när någon annan förkunnare träffar en person som visar intresse i tjänsten. I Vakttornet har vårt arbete liknats vid det som händer när ett barn har försvunnit. Många hjälper till att leta, och man söker igenom det ena området efter det andra. Och när barnet hittas blir alla glada, inte bara den som har hittat det. På liknande sätt är arbetet med att göra lärjungar ett lagarbete. Alla behövs för att täcka distriktet, och alla blir glada när någon ny börjar komma till våra möten.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

^ (Apg. 10:42) Och han befallde oss att predika för folket och grundligt vittna om att Gud har utvalt honom att döma de levande och de döda.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

^ ***w24 maj s. 19 Kärlek motiverar oss att fortsätta gå i tjänsten***

14. Vilka spännande händelser ser vi fram emot?

^14 Vi har verkligen spännande händelser framför oss. Vi hoppas att Jehova kommer att dra många fler till sanningen innan den stora prövningen börjar. Men vi ser faktiskt också fram emot vad som kommer att hända under den stora prövningen – den mörkaste perioden i mänsklighetens historia. Då kanske vi får se ännu fler vända ryggen till Satans värld och ställa sig på Jehovas sida tillsammans med oss! ([Apg. 13:48])

15, 16. Vad fortsätter vi att göra, och hur länge då?

^15 Men vi sitter inte bara och väntar på att allt det här ska hända. Vi har förmånen att ta del i ett världsomfattande arbete som aldrig kommer att upprepas igen – vi får predika de goda nyheterna om Guds rike. Men samtidigt måste vi varna människor. De måste få veta att slutet för den här onda världsordningen snart är här. När Jehova sedan avkunnar sin dom kommer de att inse att budskapet vi förkunnande kom från honom. ([Hes. 38:23])

^16 Vi älskar de goda nyheterna och vi älskar våra medmänniskor, och framför allt älskar vi Jehova och hans namn. Så vi har bestämt oss: Vi kommer att fortsätta vara fullt engagerade i tjänsten ända tills Jehova säger att det är klart.

^ (Apg. 13:48) När de som kom från andra nationer hörde detta blev de glada och började tala entusiastiskt om Jehovas ord. Och alla som hade rätt inställning för att få evigt liv blev troende.

^ (Hes. 38:23) Och jag ska visa min storhet och helighet och göra mig känd inför många nationer, och de ska inse att jag är Jehova.’

^ ***w25 mars s. 10-11 Försök tänka som Jehova och Jesus***

9, 10. Hur visade Jesus att han verkligen var ödmjuk?

^9 Kvällen innan Jesus dog gav han Petrus och de andra apostlarna en lektion i ödmjukhet. Jesus hade skickat iväg Petrus och Johannes i förväg för att göra i ordning för den sista måltid som han skulle äta tillsammans med dem innan han dog. De såg säkert till att det bland annat fanns en skål med vatten och handdukar så att gästerna skulle kunna få sina fötter tvättade innan de åt. Men skulle någon av dem vara tillräckligt ödmjuk för att utföra den uppgiften?

^10 Lärjungarna kunde nog knappt tro sina ögon när Jesus utan att tveka gjorde det som en tjänare i normala fall skulle ha gjort. Han tog av sig sin mantel, band om sig en handduk, hällde vatten i skålen och började tvätta deras fötter. ([Joh. 13:4, 5]) Ja, Jesus var otroligt ödmjuk. Det tog säkert en stund för honom att tvätta fötterna på alla tolv apostlarna, däribland Judas, som skulle förråda honom. Men Jesus gjorde det. Sedan tog han sig tid att förklara för dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter.” (Joh. 13:12–14)

Äkta ödmjukhet handlar om hur vi tänker innerst inne.

11. Hur märktes det på Petrus att han hade lärt sig att vara ödmjuk? ([1 Petrus 5:5]) (Se också bilden.)

^11 Petrus lärde sig av Jesus exempel och blev också väldigt ödmjuk. När Jesus hade återvänt till himlen gjorde Petrus ett underverk och botade en man som hade en medfödd missbildning. ([Apg. 1:8, 9;][3:2,][6–8]) Det här gjorde såklart att det samlades en massa människor kring Petrus. ([Apg. 3:11]) Men passade han på att njuta av uppmärksamheten? Han kom trots allt från en kultur där det var viktigt med ställning och status. Nej, han var ödmjuk och riktade uppmärksamheten på Jehova och Jesus. Han sa: ”Genom Jesus namn, och genom vår tro på hans namn, har den här mannen som ni ser och som ni känner blivit frisk.” ([Apg. 3:12–16]) När Petrus längre fram skrev till de kristna om hur viktigt det är med ödmjukhet använde han en formulering som för tankarna till att man har ödmjukhet på sig som ett klädesplagg. Och det här kanske påminner oss om när Jesus band en handduk om sig och tvättade fötterna på apostlarna. (Läs 1 Petrus 5:5 och fotnot.)

^ (Joh. 13:4, 5) steg han upp från bordet, tog av sig sin mantel och band en handduk om sig. ^5 Sedan hällde han vatten i en skål och började tvätta lärjungarnas fötter och torka dem med handduken som han hade bundit omkring sig.

^ (Joh. 13:12-14) När han hade tvättat deras fötter och tagit på sig manteln lade han sig till bords igen och sa till dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? ^13 Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. ^14 Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter.

^ (1 Petr. 5:5) På samma sätt ska ni unga män underordna er de äldre männen.* Men ni ska alla behandla varandra med ödmjukhet,* för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.

Eller ”äldste”.

Eller ”klä er i ödmjukhet mot varandra”.

^ (Apg. 1:8, 9) Men ni ska få kraft när den heliga anden kommer över er, och ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.” ^9 Och när han hade sagt detta lyftes han upp medan de såg på, och han doldes av ett moln så att de inte längre kunde se honom.

^ (Apg. 3:2) En man som hade lidit av en missbildning sedan födseln bars dit. Varje dag brukade man sätta honom nära den tempelport som kallas Sköna porten, så att han kunde tigga* av dem som var på väg in i templet.

Eller ”be om barmhärtighetsgåvor”.

^ (Apg. 3:6-8) Men Petrus sa: ”Silver och guld äger jag inte, men det jag har ger jag dig. I nasarén Jesus Kristus namn: Gå!” ^7 Sedan tog han tag i hans högra hand och reste honom upp. I samma ögonblick blev mannens fötter och vrister starka. ^8 Han hoppade upp och började gå, och han följde med dem in i templet. Han gick omkring och hoppade och lovprisade Gud.

^ (Apg. 3:11) Mannen ville inte släppa Petrus och Johannes, och människor skyndade sig fram till dem i det som kallas Salomos pelarhall, och de var utom sig av förvåning.

^ (Apg. 3:12-16) När Petrus såg det sa han till dem: ”Israeliter, varför är ni så förvånade över det här, och varför stirrar ni på oss? Tror ni att det var tack vare vår egen kraft eller gudhängivenhet som vi fick den här mannen att börja gå? ^13 Abrahams och Isaks och Jakobs Gud, våra förfäders Gud, har upphöjt sin tjänare, Jesus, som ni utlämnade och förnekade inför Pilatus, trots att Pilatus hade beslutat sig för att frige honom. ^14 Ni förnekade en helig och rättfärdig man och begärde att få en mördare frigiven i stället, ^15 och ni dödade den främste förmedlaren av liv. Men Gud uppväckte honom från de döda, och vi vittnar om det. ^16 Och genom Jesus namn, och genom vår tro på hans namn, har den här mannen som ni ser och som ni känner blivit frisk. Ja, tack vare tron på Jesus har den här mannen blivit helt återställd inför ögonen på er alla.

^ (1 Petr. 5:5) På samma sätt ska ni unga män underordna er de äldre männen.* Men ni ska alla behandla varandra med ödmjukhet,* för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.

Eller ”äldste”.

Eller ”klä er i ödmjukhet mot varandra”.

^ ***w24 juni s. 24-25 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

16. Vad skulle kunna sätta vår tro på prov?

^16 Den här världen gör det svårt för oss att hålla oss nära Jehova. Många tror inte ens att det finns en Gud. Och ofta kan det verka som att det går bra för dem som struntar i Guds normer. Sådant kan sätta vår tro på prov. Vi tror såklart att Jehova finns. Men vi skulle kunna börja undra om han verkligen kommer att ta hand om oss. Den som skrev [Psalm 73] funderade på det. Han lade märke till att de som inte brydde sig om Guds lagar verkade ha ett bra och bekvämt liv, och därför började han ifrågasätta om det var värt att tjäna Jehova. ([Ps. 73:11–13])

17. Vad kan hjälpa oss att hålla oss nära Jehova?

^17 Hur kunde den som skrev [Psalm 73] rätta till sitt tänkesätt? Han reflekterade över hur det går i längden för dem som glömmer Jehova. (Ps. 73:18, 19,[27]) Han tänkte också på vilken nytta man har av att tjäna honom. ([Ps. 73:24]) Vi kan också reflektera över allt fint som Jehova har gett oss, och sedan kan vi jämföra det med hur livet skulle ha varit om vi inte hade tjänat honom. Det kan hjälpa oss att fortsätta vara lojala mot honom och komma fram till samma slutsats som psalmisten. Han sa: ”Jag mår bra av att närma mig Gud.” ([Ps. 73:28])

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:11-13) De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:18, 19) Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut!

^ (Ps. 73:27) Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:24) Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära.

^ (Ps. 73:28) Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

^ ***w24 juni s. 12-13 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

17. Varför nämns pengar i [Psalm 15]?

^17 Vi läser att den som är gäst hos Jehova ”inte lånar ut pengar mot ränta” och ”inte tar mutor för att fälla den oskyldige”. ([Ps. 15:5]) Varför nämns pengar i den här korta psalmen? Därför att om vi skulle ha en obalanserad syn på pengar skulle vi kunna skada andra och förlora vår vänskap med Jehova. ([1 Tim. 6:10]) På Bibelns tid var det en del som utnyttjade sina fattiga landsmän och krävde ränta på de pengar de hade lånat ut åt dem. Det var också en del domare som tog emot mutor och sedan dömde dem som var oskyldiga som skyldiga. Det här var något som Jehova hatade. ([Hes. 22:12])

18. Vilka frågor kan hjälpa oss att granska vår inställning till pengar? (Hebréerna 13:5)

^18 Det är bra att vi var och en funderar på vilken inställning vi har till pengar. Vi kan fråga oss själva: Märker jag att jag ofta tänker på pengar och vad jag skulle kunna köpa? Om jag har lånat pengar av någon, dröjer jag då med att betala tillbaka dem för att jag tycker att den som har lånat ut dem inte behöver dem? Och om jag har det gott ställt, gör det då att jag känner mig viktigare än andra, och har jag svårt att vara generös? Tycker jag att bröder och systrar är materialistiska bara för att de har det gott ställt? Vill jag gärna vara vän med dem som är rika men inte med dem som inte är det? Vi har fått den fantastiska förmånen att vara Jehovas vänner, och vi kan vara rädda om det förhållandet genom att inte låta pengar ta för stor plats i vårt liv. Då kommer Jehova aldrig att överge oss. (Läs Hebréerna 13:5.)

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Ps. 15:5) den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”skakas”.

^ (1 Tim. 6:10) Kärleken till pengar är nämligen en rot till allt ont, och genom att utveckla en sådan kärlek har några kommit bort från tron och orsakat sig själva mycket lidande.

^ (Hes. 22:12) Hos dig tar man mutor för att utgjuta blod. Du lånar ut mot ränta och utnyttjar situationen,* och du pressar dina medmänniskor på pengar. Ja, du har fullständigt glömt mig’, säger den suveräne Herren Jehova.

Eller ”ockrar”.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ ***w24 september s. 29 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

12. Hur kan vi dela med oss av vår kunskap och erfarenhet?

^12 Kan vi göra som Jehova och dela med oss av vår kunskap och erfarenhet? ([Ps. 32:8]) Ja, vi har många möjligheter att föra kunskap vidare. Vi kan till exempel hjälpa nya förkunnare i tjänsten. Och de äldste kan hjälpa församlingstjänare och döpta bröder att lära sig att ta hand om olika uppgifter i församlingen. Och de som har erfarenhet inom bygg- och underhållsarbete kan lära upp andra vänner så att de kan hjälpa till på olika byggprojekt i organisationen.

13. Hur kan vi efterlikna Jehova när vi lär upp andra?

^13 Försök efterlikna Jehova när du övar upp andra. Tänk på att Jehova gärna delar med sig av sin vishet. Så vi vill också gärna dela med oss av vår kunskap och erfarenhet till dem vi övar upp. Vi håller inte viss kunskap för oss själva för att vi är rädda för att den vi lär upp kommer att ersätta oss. Och vi skulle inte tänka: ”Jag fick minsann ingen upplärning. Han får väl ta reda på saker själv.” En sådan inställning hör inte hemma bland Jehovas vittnen. Vi är glada över att få dela med oss av det vi vet, och vi gör allt vi kan för att lära upp andra. ([1 Thess. 2:8]) Och målet är ju att ”de i sin tur kan bli tillräckligt kvalificerade att undervisa andra”. (2 Tim. 2:1, 2) Både vi och de vi lär upp kommer att få ut mycket av att vi delar med oss av kunskap på det här sättet.

^ (Ps. 32:8) ”Jag ska ge dig insikt och undervisa dig om den väg du ska gå. Jag ska ge dig råd, min blick ska följa dig.

^ (1 Thess. 2:8) Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ (2 Tim. 2:1, 2) Mitt barn, fortsätt hämta kraft i den generösa omtanke som är i Kristus Jesus. ^2 Det du har hört från mig, och som många vittnen kan intyga, ska du anförtro pålitliga människor, så att de i sin tur kan bli tillräckligt kvalificerade att undervisa andra.

^ ***w24 november s. 17 Kan du bli församlingstjänare?***

12. Varför ska vi inte tänka att vi inte är användbara för Jehova?

^12 Känner du att du inte är bra nog eller inte har det som krävs för att kunna bli församlingstjänare? Låt i så fall inte sådana känslor hindra dig, för du har helt säkert fina egenskaper som gör att du kan vara väldigt användbar i församlingen. Du kanske kan tänka på det Paulus sa i 1 Korinthierna 12:12–30 och be Jehova om hjälp att se dig själv som han ser dig. Paulus ord visar att du har en viktig och värdefull plats i församlingen, precis som alla andra som tjänar Jehova. Och om du just nu inte uppfyller kraven för att kunna bli församlingstjänare, så ge inte upp. Försök istället att göra det du kan för Jehova och för dina vänner. Du kan vara övertygad om att de äldste kommer att se det och ge dig uppgifter som du kan klara av. ([Rom. 12:4–8])

13. Hur ska man se på kraven för att bli församlingstjänare?

^13 Tänk också på det här: De flesta egenskaper som Bibeln säger att församlingstjänare behöver ha är sådant som alla som tjänar Jehova behöver jobba på. Alla behöver försöka få ett nära förhållande till Jehova, vara generösa och leva på ett sätt som Jehova vill. Så vad kan en broder specifikt försöka arbeta på för att kunna bli församlingstjänare?

^ (1 Kor. 12:12-30) För precis som det är med kroppen, så är det också med Kristus. Trots att kroppen består av många delar utgör alla delar en och samma kropp. ^13 Genom en enda ande blev vi ju alla döpta till att utgöra en enda kropp, oavsett om vi är judar eller greker, slavar eller fria, och vi har alla fått samma ande att dricka. ^14 Kroppen består ju inte av bara en enda kroppsdel, utan av många. ^15 Om foten skulle säga: ”Jag är ingen hand, så jag är ingen del av kroppen”, skulle den ändå vara en del av kroppen. ^16 Och om örat skulle säga: ”Jag är inget öga, så jag är ingen del av kroppen”, skulle det ändå vara en del av kroppen. ^17 Om hela kroppen var ett öga, hur skulle vi då kunna höra? Och om hela kroppen var ett öra, hur skulle vi då kunna känna dofter? ^18 Men nu har Gud alltså satt varje del på den plats i kroppen där han ville att den skulle vara. ^19 Om alla vore samma kroppsdel, hur skulle det då bli med kroppen? ^20 Men nu finns det många delar, fast bara en kropp. ^21 Ögat kan inte säga till handen: ”Jag behöver inte dig.” Och huvudet kan inte säga till fötterna: ”Jag behöver inte er.” ^22 Tvärtom, de kroppsdelar som verkar svagare är nödvändiga, ^23 och de kroppsdelar vi tycker är värda mindre respekt behandlar vi med större respekt. Ja, vi tar bättre hand om de kroppsdelar som vi inte är så stolta över, ^24 medan våra mer tilltalande kroppsdelar inte behöver sådan omsorg. Gud har alltså sammanfogat* kroppen så att den del som har en brist behandlas med större respekt. ^25 På det sättet blir det ingen splittring i kroppen, utan alla kroppsdelar har omsorg om varandra. ^26 Om en kroppsdel lider, lider alla de andra kroppsdelarna med den, och om en kroppsdel blir uppmärksammad och upphöjd, gläder sig alla de andra kroppsdelarna med den. ^27 Nu utgör ni tillsammans Kristus kropp, och varje individ är en kroppsdel. ^28 Och Gud har gett dem deras respektive uppgifter i församlingen: För det första har han utsett apostlar, för det andra profeter, för det tredje lärare. Dessutom har några gåvan att utföra underverk, några har gåvan att bota, några kan ge hjälp, några kan ta ledningen och några har gåvan att tala främmande språk. ^29 Alla är väl inte apostlar? Alla är väl inte profeter? Alla är väl inte lärare? Alla utför väl inte underverk? ^30 Alla har väl inte gåvan att bota? Alla talar väl inte främmande språk? Alla kan väl inte tolka?

Ordagrant ”blandat samman”.

^ (Rom. 12:4-8) En kropp har många kroppsdelar, men alla fyller inte samma funktion. ^5 På samma sätt är vi, fast vi är många, en enda kropp i gemenskap med Kristus. Ändå är vi, var och en av oss, delar som tillhör varandra. ^6 Genom den generösa omtanken har vi fått gåvor av olika slag. Om vi har fått gåvan att profetera, så låt oss profetera enligt den tro som har tilldelats oss. ^7 Om vi har fått en tjänst, så låt oss utföra den tjänsten. Den som undervisar ska fortsätta undervisa, ^8 den som uppmuntrar ska fortsätta uppmuntra, den som delar ut ska göra det generöst, den som tar ledningen ska göra det ansvarsfullt,* den som visar barmhärtighet ska göra det med glädje.

Eller ”med iver”.

^ ***w24 december s. 21 Jehova ser dina tårar***

5. Hur kände Hanna i sin situation?

^5 Hanna var i en situation som gjorde henne väldigt ledsen. Mannen hon var gift med hade även en annan fru, Peninna. Och Peninna hatade Hanna. Dessutom kunde Hanna inte få barn, men Peninna hade flera barn. (1 Sam. 1:1, 2) Och hon pikade hela tiden Hanna för att hon inte kunde få barn. Hur skulle du ha känt i den situationen? Hanna var så otroligt ledsen ”att hon bara grät och inte ville äta”. Det står att hon var ”djupt bedrövad”. (1 Sam. 1:6, 7,[10])

6. Vad gjorde Hanna för att må bättre?

^6 Vad gjorde Hanna för att må bättre? En sak hon gjorde var att gå till tälthelgedomen för att tillbe Jehova. Det kanske var i närheten av ingången till förgården till tälthelgedomen som hon började be till Jehova och gråta förtvivlat. Hon bad att han skulle se hur jobbigt hon hade det och komma ihåg henne. (1 Sam. 1:10, 11) Hon berättade för honom precis hur hon tänkte och kände. Hur reagerade Jehova? Han måste ha blivit så ledsen över att se sin älskade dotter gråta.

7. Hur mådde Hanna när hon hade berättat för Jehova hur hon kände det?

^7 Efter att Hanna hade berättat för Jehova om alla sina känslor så försäkrade översteprästen Eli henne om att Jehova skulle besvara hennes bön. Hur kände hon sig efter det? Skildringen fortsätter: ”Sedan gick hon sin väg, och hon började äta igen och såg inte så sorgsen ut längre.” (1 Sam. 1:17, 18) Även om Hannas situation inte hade förändrats, så kände hon sig mycket lugnare. Nu bar hon inte längre på alla känslor själv, utan hade lagt saken i Jehovas händer. Jehova hjälpte verkligen Hanna. Han lade märke till hur hon kände och lyssnade på hennes bön, och längre fram såg han till att hon fick barn. (1 Sam. 1:19, 20;[2:21])

^ (1 Sam. 1:1, 2) I Ramatạjim-Sọfim i Efraims bergstrakt bodde en man som hette Elkạna.* Han var son till Jẹroham, son till Ẹlihu, son till Tohu, son till Suf, en efraimit. ^2 Han hade två hustrur. Den ena hette Hanna och den andra Penịnna. Penịnna fick barn, men det fick inte Hanna.

Eller ”I Rama i Efraims bergstrakt bodde en man som hette Elkana, en sufit”.

^ (1 Sam. 1:6, 7) Penịnna* trakasserade och förödmjukade henne hela tiden för att Jehova inte hade gett henne några barn, ^7 och detta pågick år efter år. Varje gång Hanna gick upp till Jehovas hus trakasserade Penịnna henne så mycket att hon bara grät och inte ville äta.

Eller ”Hennes rival”.

^ (1 Sam. 1:10) Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat.

^ (1 Sam. 1:10, 11) Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat. ^11 Och hon gav det här löftet: ”Arméernas Jehova, om du ser hur din tjänare lider och kommer ihåg mig och inte glömmer mig utan ger mig en son, då ska jag ge honom till dig. Han ska tillhöra dig, Jehova, hela sitt liv, och ingen rakkniv ska röra hans huvud.”

^ (1 Sam. 1:17, 18) Då svarade Eli: ”Gå i frid, och må Israels Gud ge dig det du har bett honom om.” ^18 Hanna sa: ”Jag ber att du ska fortsätta visa din tjänare godhet.” Sedan gick hon sin väg, och hon började äta igen och såg inte så sorgsen ut längre.

^ (1 Sam. 1:19, 20) Nästa morgon steg familjen upp tidigt och böjde sig ner inför Jehova, och sedan återvände de till sitt hus i Rama. Elkạna låg med sin hustru Hanna, och Jehova gav henne bönesvar.* ^20 Inom ett år* blev Hanna med barn och fick en son, och hon gav honom namnet Samuel,* för hon sa: ”Jag bad Jehova om att få honom.”

Ordagrant ”kom ihåg henne”.

Eller möjligen ”Med tiden”.

Betyder ”Guds namn”.

^ (1 Sam. 2:21) Jehova glömde inte Hanna, hon blev gravid och födde ytterligare tre söner och två döttrar. Men Samuel växte upp hos Jehova.

^ ***w25 januari s. 23-24 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

11. Hur visade Jesus att han verkligen älskar människor? (Johannes 13:1)

^11 Lösenoffret visar också hur mycket Jesus älskar människor, särskilt dem som är hans efterföljare. ([Ords. 8:31]; läs Johannes 13:1.) Han visste att han skulle behöva gå igenom en hel del svåra saker här på jorden, bland annat skulle han behöva dö en smärtsam död. Men ändå gjorde han allt det här. Och han gjorde det inte bara för att Jehova ville att han skulle göra det, utan för att han älskar människor. Jesus gick in för att undervisa människor och hjälpa dem. Till och med kvällen innan han dog så tog han sig tid att tvätta apostlarnas fötter och undervisa dem och trösta och uppmuntra dem. (Joh. 13:12–15) Och när han hängde på pålen och upplevde otroliga smärtor såg han ändå till att ge hopp åt brottslingen som hängde bredvid honom och ordna så att Johannes tog hand om hans mamma, Maria. (Luk. 23:42, 43; Joh. 19:26, 27) Jesus var alltså villig att dö för oss människor. Men det märktes också i hela hans liv här på jorden att han verkligen älskar människor.

^ (Joh. 13:1) Före påskhögtiden visste Jesus att tiden var inne då han skulle lämna den här världen och återvända till sin Far. Han hade älskat sina egna som levde i världen, och han fortsatte att älska dem ända till slutet.

^ (Ords. 8:31) jag gladdes över jorden, som skulle bebos, och jag tyckte särskilt mycket om människorna.*

Ordagrant ”människosönerna”.

^ (Joh. 13:1) Före påskhögtiden visste Jesus att tiden var inne då han skulle lämna den här världen och återvända till sin Far. Han hade älskat sina egna som levde i världen, och han fortsatte att älska dem ända till slutet.

^ (Joh. 13:12-15) När han hade tvättat deras fötter och tagit på sig manteln lade han sig till bords igen och sa till dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? ^13 Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. ^14 Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter. ^15 Jag har nämligen gett er ett mönster för att ni ska göra precis som jag har gjort mot er.

^ (Luk. 23:42, 43) Sedan sa han: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” ^43 Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

^ (Joh. 19:26, 27) När Jesus såg sin mor och den lärjunge han var särskilt fäst vid stå där, sa han till sin mor: ”Se! Din son!” ^27 Sedan sa han till lärjungen: ”Se! Din mor!” Från och med då fick hon bo hemma hos lärjungen.

^ ***w24 september s. 23 Lyssnar du på varningarna?***

10. Vad gjorde två av tjänarna med sina talenter? (Matteus 25:19–23)

^10 Jesus berättade en liknelse om en man som skulle resa utomlands. (Matt. 25:14–18) Innan han gjorde det gav han var och en av sina tre tjänare talenter, alltså en stor summa pengar. Två av tjänarna var flitiga och gjorde affärer med de talenter de hade fått för att tjäna mer pengar åt sin herre. Vad blev resultatet? När deras herre kom tillbaka hade de fördubblat pengarna han hade gett dem. Han berömde dem och sa att de skulle glädjas tillsammans med honom. (Läs Matteus 25:19–23.) Men vad hände med den tredje tjänaren? Vad gjorde han med pengarna som han hade fått?

^ (Matt. 25:19-23) Efter en lång tid kom tjänarnas herre tillbaka och ville veta vad de hade gjort med pengarna. ^20 Den som hade fått fem talenter kom fram och hade med sig fem talenter till och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för fem talenter, och jag har tjänat fem till.’ ^21 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’* ^22 Sedan kom den som hade fått två talenter fram och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för två talenter, och jag har tjänat två till.’ ^23 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

^ (Matt. 25:14-18) Det är precis som när en man skulle resa utomlands. Innan han reste kallade han till sig sina tjänare och gav dem ansvaret för sina ägodelar. ^15 En tjänare fick fem talenter, en annan fick två, och ytterligare en annan fick en enda. Talenterna fördelades efter vars och ens förmåga, och sedan reste mannen utomlands. ^16 Den som hade fått fem talenter tog dem och gick genast i väg för att göra affärer, och han tjänade fem till. ^17 Den som hade fått två talenter gjorde likadant och tjänade två till. ^18 Men den som hade fått en enda talent gick i väg och grävde ner sin herres pengar.

^ (Matt. 25:19-23) Efter en lång tid kom tjänarnas herre tillbaka och ville veta vad de hade gjort med pengarna. ^20 Den som hade fått fem talenter kom fram och hade med sig fem talenter till och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för fem talenter, och jag har tjänat fem till.’ ^21 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’* ^22 Sedan kom den som hade fått två talenter fram och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för två talenter, och jag har tjänat två till.’ ^23 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

^ ***w24 september s. 23-24 Lyssnar du på varningarna?***

12. Vilka representerar de två trogna tjänarna?

^12 De två trogna tjänarna representerar trogna smorda. De får glädjas tillsammans med sin herre, alltså Jesus, och belönas med liv i himlen i den första uppståndelsen. ([Matt. 25:21,][23;][Upp. 20:5a]) Men tjänaren som var ond och lat utgör å andra sidan en varning för de smorda. På vilket sätt då?

13, 14. Vad kan de smorda lära sig av liknelsen om talenterna? (Se också bilden.)

^13 Var flitig och arbeta hårt. Liknelsen med talenterna är, precis som liknelsen om de tio unga kvinnorna, inte en förutsägelse om att de smorda skulle vara onda och lata. I stället är det en förklaring på vad som skulle hända om de förlorade sin entusiasm. Då skulle de äventyra sin ställning som ”kallade och utvalda” och kanske inte få komma in i riket i himlen. ([2 Petr. 1:10])

^ (Matt. 25:21) Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’*

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

^ (Matt. 25:23) Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’

^ (Upp. 20:5) Detta är den första uppståndelsen. (De andra döda fick inte liv förrän de 1 000 åren hade gått.)

^ (2 Petr. 1:10) Bröder, gör därför allt ni kan för att inte äventyra er ställning som kallade och utvalda. Då kommer ni aldrig att snava och falla.

^ ***w25 mars s. 21 Lita på Jehova när du tar beslut***

5. Vad behöver vi fundera på när vi ska välja arbete?

^5 Vi vill såklart kunna försörja oss själva och vår familj. ([Pred. 7:12;][1 Tim. 5:8]) Och det är ju så att man tjänar olika mycket på olika jobb. Vissa jobb gör att man har råd att betala de löpande utgifterna samtidigt som man kan spara en del, medan andra jobb gör att man bara har råd med det mest grundläggande. När man funderar på om man ska ta ett jobb är det helt naturligt att tänka på hur mycket man kommer att tjäna. Men om man bara skulle tänka på det skulle man kanske inte lita på Jehova.

6. Hur kan vi visa att vi litar på Jehova när vi väljer jobb? (Hebréerna 13:5)

^6 När vi litar på Jehova väger vi också in hur jobbet skulle påverka vår relation till honom. Vi kan fråga oss själva: Om jag tar det här jobbet, skulle jag då behöva göra något som Jehova inte godkänner? (Ords. 6:16–19) Skulle jag missa möten och få mindre tid för tjänsten och personligt studium? Eller skulle jag behöva vara borta från familjen under längre perioder? ([Fil. 1:10]) Om svaret på någon av de här frågorna är ja, skulle det bästa vara att tacka nej till det jobbet, även om det är svårt att hitta jobb. Vi vill fatta beslut som visar att vi är helt övertygade om att Jehova kommer att ta hand om oss. ([Matt. 6:33]; läs Hebréerna 13:5.)

^ (Pred. 7:12) För vishet är till skydd, precis som pengar är till skydd, men fördelen med kunskap och vishet är att de håller en vid liv.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Ords. 6:16-19) Det är sex saker som Jehova hatar, ja sju som han* avskyr: ^17 ögon som är stolta, en tunga som ljuger, händer som dödar oskyldiga, ^18 ett hjärta som smider onda planer, fötter som skyndar till att göra det som är ont, ^19 ett falskt vittne som ljuger i varje andetag och den som sår splittring mellan vänner.*

Eller ”hans själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Ordagrant ”bröder”.

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ ***w24 april s. 24-25 Stanna kvar i det andliga paradiset***

18. Vad mer kan göra att människor dras till det andliga paradiset?

^18 Vi vill alltid försöka se våra bröder och systrar som Jehova ser dem. Vi ser deras bra egenskaper och fokuserar inte på deras brister, som ändå kommer att försvinna i framtiden. Om det uppstår missförstånd gör vi allt vi kan för att lösa dem och följer uppmaningen i Efesierna 4:32: ”Var ... omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt.” Det kommer att göra att andra som också vill bli behandlade på det sättet dras till det andliga paradiset.*

LÄMNA ALDRIG DET ANDLIGA PARADISET

19. a) Vad har några sagt efter att ha kommit tillbaka till det andliga paradiset? (Se rutan ”De kom tillbaka”.) b) Hur känner du för det andliga paradiset, och vad får det dig att göra? (Se också bilden.)

^19 Vi älskar verkligen vårt andliga paradis! Det blir bara vackrare och vackrare, och fler och fler kommer in i det och börjar tillbe Jehova. Vi vill aldrig tappa uppskattningen för den här andliga miljön som Jehova har skapat. Alla som vill fylla sitt andliga behov och känna sig lyckliga, lugna och trygga behöver komma in i det andliga paradiset och stanna kvar där. Men kom ihåg att Satan gör allt han kan för att vi ska lämna det. ([1 Petr. 5:8;][Upp. 12:9]) Och det vägrar vi låta honom lyckas med. Vi vill anstränga oss för att skydda vårt andliga paradis som är så vackert, rent och fridfullt!

De kom tillbaka

June slutade gå på mötena och i tjänsten, men efter ett tag kom hon tillbaka till det andliga paradiset. Hon säger: ”Det är helt fantastiskt att vara tillsammans med Jehovas folk igen! ... Nu fattar jag verkligen att jag behöver vännerna i församlingen och att jag inte klarar mig själv. Jag är så tacksam att jag hann komma tillbaka.”

Kimberly var utesluten i nästan 40 år. ”Jag hade varken andlig mat eller andliga vänner”, berättar hon. ”Jag kände mig ledsen och ensam.” Men Kimberly kom tillbaka och blev en del av församlingen igen 2021. ”Nu vet jag att Jehova lyssnar på mina böner”, säger hon. ”Och nu har jag vänner omkring mig igen som jag kan lita på.” Hon studerar Bibeln regelbundet och ber om helig ande, och det gör att hon känner sig närmare Jehova och är mycket gladare.

John kom tillbaka till det andliga paradiset efter att ha varit utesluten i över 20 år. Han säger: ”Jag valde att inte tänka på sanningen och alla fördelar med att vara i Jehovas familj.” Nu är han tillsammans med sina andliga bröder och systrar igen och tar till sig av den andliga maten. Han säger: ”Det finns inget bättre än att vara i det andliga paradiset och att få vara mitt i Jehovas familj!”

^ (Ef. 4:32) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (1 Petr. 5:8) Var klartänkta* och vaksamma! Er motståndare, djävulen, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka.*

Eller ”sansade”.

Eller ”och försöker sluka någon”.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ Titta på videon Vad gör de nu? – Alena Žitníková: Hur min dröm uppfylldes på jw.org, där en syster berättar om välsignelserna hon upplevt i det andliga paradiset.

^ ***w24 juli s. 25 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

18. Vad är det viktigt att föräldrar lär sina barn?

^18 Ni föräldrar kanske kan använda exemplen med kungarna i Bibeln för att hjälpa era barn att vilja tjäna Jehova. Hjälp dem att förstå att Jehova bara godkände de kungar som tillbad honom och som hjälpte andra att också göra det. Visa både genom det du säger och det du gör att andliga saker som att studera Bibeln, gå på mötena och ta del i tjänsten är viktigare än allt annat. ([Matt. 6:33]) Det är viktigt att barnen förstår att de behöver få ett eget förhållande till Jehova och att de inte ska tjäna honom bara för att ni gör det. Annars kanske de inte prioriterar Jehova i sitt liv eller väljer bort honom helt och hållet.

19. Kan någon som har slutat tjäna Jehova komma tillbaka till honom? (Se också rutan ”Du kan komma tillbaka till Jehova”.)

^19 Är hoppet ute för någon som har lämnat Jehova? Nej, för han kan ångra sig och börja tillbe Jehova igen. Men då måste han vara ödmjuk och ta emot hjälp från de äldste i församlingen. ([Jak. 5:14]) Men det är värt alla ansträngningar att bli Jehovas vän igen!

Du kan komma tillbaka till Jehova

Tänk på kung Manasse, som ”gjorde mycket som var ont i Jehovas ögon”. Han ”utgöt ... mycket oskyldigt blod”, tog del i olika former av ockultism och offrade till och med sina egna söner till falska gudar. (2 Kung. 21:6,[16]) Det var på grund av honom som folket i Juda ”gjorde sig skyldiga till större ondska” än andra nationer. (2 Kung. 21:9; 2 Krön. 33:1–6) Manasse tillfångatogs och fördes till Babylon, och efter det ångrade han sig. Han bad inte bara om förlåtelse en gång. Han hade ju trots allt gjort väldigt mycket hemskt fram till dess. Bibeln berättar att ”han ödmjukade sig mycket” och ”fortsatte att be till Gud”. Vad ledde det till? Jehova lyssnade på honom och ”rördes av hans innerliga bön”. Jehova förlät honom och lät honom komma tillbaka till Jerusalem som kung igen. (2 Krön. 33:12, 13)

Kommer Jehova att göra samma sak om någon som slutat tjäna honom i dag ångrar sig? Ja, för i [Jesaja 55:7] står det: ”Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.” Så gör allt du kan för att komma tillbaka till Jehova!

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Jak. 5:14) Och om någon av er är sjuk ska han kalla till sig de äldste i församlingen, och de ska be för honom och smörja honom med olja i Jehovas* namn.

Se Tillägg A5.

^ (2 Kung. 21:6) Han offrade sin son i eld,* och han använde sig av magi, såg efter omen och utsåg andemedier och spåmän.* Han gjorde mycket som var ont i Jehovas ögon och kränkte honom.

Ordagrant ”lät sin egen son gå genom eld”.

Eller ”spåkvinnor”.

^ (2 Kung. 21:16) Manasse fick alltså Juda att synda så att de gjorde det som var ont i Jehovas ögon, och dessutom utgöt han så mycket oskyldigt blod att Jerusalem badade i blod, från den ena änden till den andra.

^ (2 Kung. 21:9) Men folket ville inte lyda, och Manasse ledde dem på avvägar så att de gjorde sig skyldiga till större ondska än de folk som Jehova hade utplånat inför dem.

^ (2 Krön. 33:1-6) Manasse var 12 år när han blev kung, och han regerade 55 år i Jerusalem. ^2 Han gjorde det som var ont i Jehovas ögon och tog efter de avskyvärda sederna hos de folk som Jehova hade drivit bort inför israeliterna. ^3 Han byggde upp de offerhöjder som hans far Hiskia hade rivit ner och uppförde altaren åt baalsgudarna och gjorde heliga pålar.* Och han böjde sig ner för himlens hela här* och tillbad den. ^4 Han byggde också altaren i Jehovas hus, trots att Jehova hade sagt: ”I Jerusalem ska mitt namn vara för alltid.” ^5 Och han byggde altaren åt himlens hela här på de två förgårdarna till Jehovas hus. ^6 Han offrade sina söner i eld i Hinnoms sons dal, han använde sig av magi, spådom och svartkonst, och han utsåg andemedier och spåmän.* Manasse gjorde mycket som var ont i Jehovas ögon och kränkte honom.

Se Ordförklaringar.

Syftar på himlakropparna.

Eller ”spåkvinnor”.

^ (2 Krön. 33:12, 13) I sin svåra situation vädjade han till Jehova, sin Gud,* och han ödmjukade sig mycket inför sina förfäders Gud. ^13 Manasse fortsatte att be till Gud, och Gud rördes av hans innerliga bön. Han lyssnade på hans vädjan om barmhärtighet och lät honom komma tillbaka till Jerusalem och få tillbaka makten. Då insåg Manasse att Jehova är den sanne Guden.

Eller ”blidkade han Jehovas, sin Guds, ansikte”.

^ (Jes. 55:7) Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ ***w24 maj s. 29 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

10. Hur kan ett par se till att de inte gör något som är omoraliskt i Jehovas ögon? (Ordspråksboken 22:3)

^10 Hur kan ni se till att inte gå för långt? Det är bara naturligt att ni blir mer och mer attraherade av varandra ju starkare ert förhållande blir. Så vad kan hjälpa er att inte göra något som är omoraliskt i Jehovas ögon? ([1 Kor. 6:18]) Prata inte om oanständiga saker, var inte ensamma bara ni två och drick inte för mycket alkohol. ([Ef. 5:3]) Sådana saker kan göra att känslorna tar över och att det blir svårt för er att göra det som är rätt. Så det är bra att ni med jämna mellanrum pratar om hur ni kan visa respekt både för varandra och för Jehovas normer. (Läs Ordspråksboken 22:3.) Dawit och Almaz från Etiopien berättar vad som hjälpte dem: ”Vi brukade umgås på ställen där det fanns mycket folk eller se till att någon av våra vänner var med. Vi var aldrig ensamma i en bil eller i ett hus. På det sättet undvek vi riskabla situationer.”

11. Hur ska ett par som är ihop tänka när det gäller närhet och fysisk kontakt?

^11 Hur ska man tänka när det gäller närhet och fysisk kontakt? Efter ett tag kanske en del sådana saker kan vara passande. ([Höga v. 1:2;][2:6]) Men tänk på att om den sexuella dragningskraften blir för stark kommer det att bli svårare för er att se varandra ur ett objektivt perspektiv. Det kan också göra att känslorna tar över så att ni gör något som ni sedan ångrar. ([Ords. 6:27]) Därför är det bra att ni redan tidigt i ert förhållande pratar om Bibelns principer och vilka gränser ni vill sätta upp.* (1 Thess. 4:3–7) Ställ er de här frågorna när ni ska avgöra vilken typ av närhet och fysisk kontakt ni ska ha: Skulle andra där vi bor kunna ta anstöt? Skulle det kunna väcka för starka känslor hos någon av oss?

^ (Ords. 22:3) Den kloke ser faran och tar skydd, men den oerfarne fortsätter och får ta konsekvenserna.*

Eller ”straffet”.

^ (1 Kor. 6:18) Fly från sexuell omoral! Alla andra synder som en människa kan begå är utanför kroppen, men den som ägnar sig åt sexuell omoral syndar mot sin egen kropp.

^ (Ef. 5:3) Sexuell omoral och all slags orenhet och girighet får inte ens nämnas bland er, för det hör inte hemma bland heliga människor.

^ (Ords. 22:3) Den kloke ser faran och tar skydd, men den oerfarne fortsätter och får ta konsekvenserna.*

Eller ”straffet”.

^ (Höga v. 1:2) ”Kyss mig, ge mig en kyss med dina läppar, dina kärleksförklaringar är ljuvare än vin.

^ (Höga v. 2:6) Hans vänstra hand är under mitt huvud, och hans högra hand omfamnar mig.

^ (Ords. 6:27) Kan man samla eld i sin famn utan att kläderna blir brända?

^ (1 Thess. 4:3-7) För detta är Guds vilja: att ni ska vara heliga och avhålla er från sexuell omoral. ^4 Var och en av er ska veta hur man får kontroll över sin egen kropp, så att den kan vara helig* och värdig. ^5 Ni ska inte låta er styras av girig och okontrollerad sexuell lust, vilket är vanligt bland nationerna som inte känner Gud. ^6 Ingen ska överskrida gränserna för vad som är passande och utnyttja sin medtroende i fråga om detta, eftersom Jehova utkräver straff för alla sådana handlingar, vilket vi redan har talat med er om och kraftigt varnat er för. ^7 Gud har ju inte kallat oss till att leva ett orent liv, utan till att vara heliga.

Eller ”ren”.

^ Att smeka en annan persons könsorgan är en form av sexuell omoral, och fallet behöver behandlas av en dömande kommitté av äldstebröder i församlingen. Beroende på omständigheter kan en dömande kommitté även behöva behandla sådant som smekningar av bröst och omoraliska telefonsamtal eller textkonversationer.

^ ***w24 december s. 24-25 Jehova ser dina tårar***

17. Hur hjälper Jehova oss när vi är sjuka? ([Psalm 41:3]) (Se också bilden.)

^17 Lärdomar för oss. Är du sjuk, och verkar det som att du inte kommer att bli bättre? Jehova lyssnar på dig när du ber till honom, och han ser dina tårar. I Bibeln står det att ”den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud ... tröstar oss i alla våra prövningar”. (2 Kor. 1:3, 4) Vi vet att vi inte kan räkna med att Jehova tar bort våra problem, men vi kan räkna med att han hjälper oss. (Läs Psalm 41:3.) Han kan ge oss helig ande så att vi får kraft, vishet och frid att kunna hantera vår situation. ([Ords. 18:14;][Fil. 4:13]) Vi får också tröst av att tänka på att ingen kommer att vara sjuk i den nya världen. ([Jes. 33:24])

18. Finns det någon bibelvers som har betytt extra mycket för dig när du har varit i en jobbig situation? (Se rutan ”Jehova torkar våra tårar”.)

^18 Hiskia blev tröstad av Jehovas ord. Vi kan också få tröst av att läsa Bibeln. Jehovas ord kan lugna oss och hjälpa oss att må lite bättre. ([Rom. 15:4]) Efter att en syster i Västafrika fick veta att hon hade cancer grät hon ofta. Hon säger: ”En vers som har hjälpt mig otroligt mycket är [Jesaja 26:3]. Vi kan sällan påverka vilka prövningar vi drabbas av, men den här versen påminner mig om att vi kan påverka hur vi hanterar dem, för Jehova kan ge oss inre frid.” Finns det någon bibelvers som betytt extra mycket för dig när du har varit i en jobbig, eller till och med hopplös, situation?

Jehova torkar våra tårar

Bibeln är full av tröstande ord som visar att Jehova ser våra tårar och vill hjälpa oss. Här är några exempel:

2 Moseboken 3:7

[Psalm 39:12]

[Jesaja 57:15]

Jeremia 31:16

^ (Ps. 41:3) Jehova, du kommer att styrka honom när han ligger sjuk, du kommer att förvandla hans säng helt och hållet.

^ (2 Kor. 1:3, 4) Vår Herre Jesus Kristus Gud och Far förtjänar all lovprisning. Han är den innerliga barmhärtighetens Far och all trösts Gud, ^4 som tröstar oss i alla våra prövningar, så att vi kan trösta andra oavsett vad de drabbas av, med hjälp av den tröst vi själva får av Gud.

^ (Ps. 41:3) Jehova, du kommer att styrka honom när han ligger sjuk, du kommer att förvandla hans säng helt och hållet.

^ (Ords. 18:14) Med livsmod uthärdar man sjukdom, men vem kan uthärda missmod?*

Eller ”en nedslagen ande”, ”fullständig hopplöshet”.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Jes. 33:24) Och ingen i landet ska säga: ”Jag är sjuk.” Folket som bor där har fått sina synder förlåtna.

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (Jes. 26:3) Du ska beskydda dem som litar helt på dig,* du ska ge dem bestående frid, för det är på dig de förlitar sig.

Eller möjligen ”dem vars inställning är orubblig”.

^ (2 Mos. 3:7) Jehova tillade: ”Jag har sett hur svårt mitt folk har det i Egypten, och jag har hört hur de förtvivlat ropar på grund av slavdrivarna. Jag vet mycket väl hur de lider.

^ (Ps. 39:12) Hör min bön, Jehova, lyssna till mitt rop på hjälp. Ignorera inte mina tårar. Jag är ju bara som en utlänning för dig, en som är på genomresa,* precis som mina förfäder.

Eller ”en invandrare”.

^ (Jes. 57:15) För så här säger han som är hög och upphöjd, han som lever* för evigt och vars namn är heligt: ”Jag bor på den upphöjda och heliga platsen men också hos dem som är förkrossade och ödmjuka. Jag ger de ödmjuka ny styrka, de förkrossade får nya krafter.

Eller ”bor”.

^ (Jer. 31:16) Så här säger Jehova: ”’Gråt inte mer, och fäll inga fler tårar, för du ska få lön för ditt slit’, säger Jehova. ’De ska återvända från fiendens land.’

^ ***w24 augusti s. 28 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

8. Vad kan liknelsen om den förlorade sonen lära oss om Jehova? ([Lukas 15:7])

^8 Tänk på Jesus liknelse om den förlorade sonen som vi gick igenom i den andra artikeln i den här tidskriften. Så fort pappan fick syn på sonen sprang han fram och ”kramade och kysste sin son”. ([Luk. 15:20]) Pappan stod alltså inte och väntade på att hans son skulle be om förlåtelse, utan sprang fram till honom eftersom han älskade honom. De äldste försöker ha samma inställning till dem som har lämnat församlingen. De vill att de som har lämnat Jehova ska komma tillbaka till honom. (Luk. 15:22–24,[32]) När någon återvänder till församlingen blir Jehova, Jesus, änglarna och hela församlingen väldigt glada. (Läs Lukas 15:7.)

9. Vad vill Jehova att de som har lämnat församlingen ska göra, och varför det?

^9 Det vi gått igenom hittills visar tydligt att Jehova inte tillåter att de som inte ångrar sig får vara kvar i församlingen. Men samtidigt gör han allt han kan för att hjälpa dem. Han vill att de ska komma tillbaka. I [Hosea 14:4] ser vi hur Jehova känner för dem som ångrar sig: ”Jag ska bota deras trolöshet. Jag ska älska dem av hjärtat, för min vrede har vänt sig ifrån dem.” När de äldste vet hur Jehova känner kan det hjälpa dem att verkligen leta efter tecken på att en person har börjat göra förändringar och ångra sig. Den här versen kan också hjälpa dem som har lämnat Jehova att känna att han verkligen älskar dem och vill att de ska komma tillbaka.

^ (Luk. 15:7) Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Luk. 15:20) Så han gav sig av hemåt igen. Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han fylldes av medkänsla och sprang fram och kramade och kysste sin son.

^ (Luk. 15:22-24) Men hans far sa till sina tjänare: ’Skynda er att hämta fina kläder, de finaste vi har, och klä honom i dem och sätt en ring på hans hand och sandaler på hans fötter. ^23 Hämta också den gödda kalven och slakta den* så att vi kan äta och fira, ^24 för min son var död men har fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’* Och sedan började festen.

Eller ”frambär den som offer”.

Eller ”men är återfunnen”.

^ (Luk. 15:32) Men vi var bara tvungna att fira, för vi blev så glada. Din bror som var död har ju fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’”*

Eller ”men är återfunnen”.

^ (Luk. 15:7) Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Hos. 14:4) Jag ska bota deras trolöshet. Jag ska älska dem av hjärtat,* för min vrede har vänt sig ifrån dem.

Eller ”av egen fri vilja”.

Onsdag 2 december

Jag gör inte något på eget initiativ. Det jag säger är det som Fadern har lärt mig. ([Joh. 8:28])

Jesus hade lärt sig av sin himmelske Far vad han skulle säga och göra. I dag följer vi Jesus exempel, så vår organisation baserar synen på vad som är rätt och fel och den vägledning den ger på Bibeln. (2 Tim. 3:16, 17) Vi blir ofta påminda om att läsa Bibeln och tillämpa det vi läser. Det finns många fördelar med att studera Bibeln tillsammans med våra publikationer. Då kan vi till exempel jämföra det organisationen lär med det som står i Bibeln. Och när vi ser att den vägledning vi får är grundad på Bibeln, så blir vår tillit till Jehovas organisation starkare och starkare. ([Rom. 12:2]) Jesus förkunnade ”de goda nyheterna om Guds rike”. (Luk. 4:43, 44) Och han befallde sina efterföljare att också göra det. ([Luk. 9:1, 2;][10:8, 9]) I dag så tar alla Jehovas vittnen del i att förkunna om riket, oavsett var de bor. w24.04 9 § 5–7

^ (Joh. 8:28) Sedan sa Jesus: ”När ni har lyft upp Människosonen, då kommer ni att förstå att jag är den jag är och att jag inte gör något på eget initiativ. Det jag säger är det som Fadern har lärt mig.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Hela Skriften är inspirerad av Gud och är till stort värde för undervisning, tillrättavisning, korrigering och övning enligt Guds rättfärdiga normer, ^17 så att den som tjänar Gud inte behöver sakna något utan är fullständigt rustad för alla slags goda gärningar.

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (Luk. 4:43, 44) Då sa han till dem: ”Jag måste förkunna de goda nyheterna om Guds rike i andra städer också, det är ju därför jag har sänts ut.” ^44 Han predikade sedan i synagogorna i Judeen.

^ (Luk. 9:1, 2) Jesus kallade samman de tolv och gav dem makt över demonerna och kraft att bota sjukdomar. ^2 Och han sände ut dem för att förkunna om Guds rike och bota sjuka.

^ (Luk. 10:8, 9) Och om ni kommer till en stad och blir väl mottagna, så ät det man dukar fram ^9 och bota de sjuka och säg: ’Guds rike är nära er.’

Torsdag 3 december

Vi ska göra allt som du har befallt, och vart du än sänder oss ska vi gå. ([Jos. 1:16])

Fortsätt lita på vägledningen från Jehovas organisation. I det forntida Israel använde Jehova först Mose och sedan Josua för att vägleda sitt folk. ([Jos. 1:17]) Och det gick bra för israeliterna så länge de såg de här männen som Guds representanter. När den kristna församlingen bildades många hundra år senare var det de tolv apostlarna som gav vägledning. (Apg. 8:14, 15) Med tiden ingick också andra äldste i Jerusalem i den gruppen. När församlingarna följde vägledningen från de här trogna männen fortsatte de att ”stärkas i tron och växte från dag till dag”. ([Apg. 16:4, 5]) Om vi i dag följer vägledningen från Jehovas organisation kommer det att gå bra för oss också. w24.07 10 § 10

^ (Jos. 1:16) De svarade Josua: ”Vi ska göra allt som du har befallt, och vart du än sänder oss ska vi gå.

^ (Jos. 1:17) Precis som vi alltid lydde Mose ska vi lyda dig. Men framför allt ber vi att Jehova, din Gud, ska vara med dig, som han var med Mose.

^ (Apg. 8:14, 15) När apostlarna i Jerusalem hörde att folk i Samarien hade tagit emot Guds ord, skickade de dit Petrus och Johannes. ^15 Och de gick dit och bad för de troende, så att de skulle få helig ande.

^ (Apg. 16:4, 5) De reste från stad till stad och överlämnade de bestämmelser som apostlarna och de äldste i Jerusalem hade enats om och som lärjungarna skulle följa. ^5 Så församlingarna fortsatte att stärkas i tron och växte från dag till dag.

Lördag 5 december

Avgör vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt. ([Rom. 12:2])

Många skulle nog hålla med om att det är ett heltidsjobb att ha barn. Ni föräldrar gör det otroligt bra som anstränger er för att hjälpa era barn att få en stark tro. (5 Mos. 6:6, 7) När barnen blir större kanske de börjar ställa frågor om vår tro och om Bibelns moralnormer. Till att börja med kanske du som förälder blir orolig av sådana frågor. Du kanske till och med tänker att det är ett steg bakåt i deras andliga utveckling. Men i själva verket behöver barn ställa frågor för att få en egen övertygelse. ([1 Kor. 13:11]) Så det finns ingen anledning att vara orolig. Se istället alla frågor barnen ställer om vår tro som möjligheter att hjälpa dem att utveckla sin tankeförmåga. w24.12 14 § 1, 2

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (5 Mos. 6:6, 7) De befallningar som jag ger dig i dag ska du ha i ditt eget hjärta, ^7 och du ska inskärpa dem hos* dina barn* och prata om dem när du sitter i ditt hus, när du går på vägen, när du lägger dig och när du går upp.

Eller ”upprepa dem för”.

Ordagrant ”söner”.

^ (1 Kor. 13:11) När jag var barn brukade jag tala som ett barn, tänka som ett barn, resonera som ett barn. Men nu när jag har blivit vuxen har jag lagt det barnsliga bakom mig.

Söndag 6 december

Vi hör till dem som har tro och får behålla livet. ([Hebr. 10:39])

De kristna hebréerna skulle behöva ha stark tro för att överleva de svåra tider som låg framför dem. (Hebr. 10:37, 38) Jesus hade sagt till sina efterföljare att de skulle fly till bergen när de såg Jerusalem belägrat av arméer. Den uppmaningen gällde alla kristna i området, oavsett om de bodde inne i Jerusalem eller ute på landsbygden. (Luk. 21:20–24) Människor på den tiden skulle normalt sett ha flytt till en muromgärdad stad, som Jerusalem var, för att få skydd om en fiende hotade. Att fly till bergen lät säkert väldigt ologiskt, så de skulle verkligen behöva ha stark tro för att följa Jesus uppmaning. De kristna skulle också behöva lita på dem som Jesus använde för att vägleda församlingen. De som hade ledningen kom säkert med specifika anvisningar för att alla i församlingen skulle kunna följa Jesus uppmaning i rätt tid och på ett ordnat sätt. ([Hebr. 13:17]) w24.09 10 § 9, 10

^ (Hebr. 10:39) Men vi hör inte till dem som drar sig undan och går under, utan till dem som har tro och får behålla livet.

^ (Hebr. 10:37, 38) För redan om ”en mycket kort tid” så ”anländer han som ska komma, och han ska inte dröja”. ^38 ”Men min rättfärdige ska leva på grund av sin tro”, och ”om han drar sig undan känner jag* ingen glädje över honom”.

Eller ”min själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Luk. 21:20-24) Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras. ^21 Då ska de som är i Judeen fly till bergen, de som är inne i staden ska lämna den och de som är ute på landet ska inte gå in i den. ^22 Detta är nämligen dagar då rättvisa ska skipas för att allt som står skrivet ska uppfyllas. ^23 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! Stora svårigheter ska komma över landet,* och vrede ska drabba folket. ^24 Och de ska falla för svärdet och föras bort som fångar till alla nationer, och Jerusalem ska trampas ner av nationerna tills nationernas bestämda tidsperiod har löpt ut.

Ordagrant ”jorden”.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

Måndag 7 december

Han gav människor som gåvor. ([Ef. 4:8])

Jesus gjorde exakt vad hans Far ville att han skulle göra medan han var här på jorden. ([Joh. 17:4]) Men Jesus tänkte aldrig: ”Om man ska få något ordentligt gjort så får man göra det själv.” Han övade andra. Jesus litade på sina lärjungar, och han gav dem ansvaret att predika och undervisa om de goda nyheterna och ta hand om Jehovas dyrbara folk. Jesus gav även sina lärjungar råd som de behövde höra, och han gjorde det på ett kärleksfullt sätt. En del av dem kämpade med tvivel, så han gav dem råd om det. (Luk. 24:25–27;[Joh. 20:27]) Han betonade också för dem att de behövde prioritera att ta hand om sina bröder och systrar framför sitt arbete. ([Joh. 21:15]) Och han påminde dem om att inte tänka så mycket på vad andra kunde få för uppgifter. (Joh. 21:20–22) Han rättade också till felaktiga förväntningar som de hade på Guds rike och hjälpte dem att fokusera på att predika de goda nyheterna. ([Apg. 1:6–8]) w24.10 15, 16 § 13, 14

^ (Ef. 4:8) Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (Joh. 17:4) Jag har ärat dig på jorden genom att ha slutfört uppdraget du har gett mig.

^ (Luk. 24:25-27) Då sa han till dem: ”Vad ni är oförståndiga! Ska det vara så svårt* att tro på det som profeterna har sagt? ^26 Messias* var ju tvungen att utstå det här för att kunna bli upphöjd.”* ^27 Sedan förklarade han det som var sagt om honom i alla Skrifterna, med början från Mose och alla profeterna.

Eller ”Är ni så tröga i hjärtat till”.

Eller ”Den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”förhärligad”.

^ (Joh. 20:27) Sedan sa han till Tomas: ”Ta ditt finger och känn efter och titta på mina händer, och ta handen och känn här på min sida. Sluta tvivla och börja tro.”

^ (Joh. 21:15) När de hade ätit frukost sa Jesus till Simon Petrus: ”Simon, Johannes son, älskar du mig mer än de här?” Han svarade: ”Ja, herre, du vet att jag älskar dig.” Han sa till honom: ”Se till att mina lamm får bete.”

^ (Joh. 21:20-22) Petrus vände sig om och såg att den lärjunge som Jesus var särskilt fäst vid följde efter, han som vid kvällsmåltiden hade lutat sig bakåt mot Jesus och frågat: ”Herre, vem är det som ska förråda dig?” ^21 När Petrus fick syn på honom frågade han Jesus: ”Herre, vad kommer att hända med honom?” ^22 Jesus svarade: ”Om jag vill att han ska vara kvar här tills jag kommer, så är det inget du behöver tänka på. Fortsätt bara följa mig.”

^ (Apg. 1:6-8) Så när de var samlade igen frågade de honom: ”Herre, är det nu du ska återupprätta Israel som kungarike?” ^7 Han sa till dem: ”Ni behöver inte känna till de tider eller tidsperioder som bara min Far har rätt att fastställa. ^8 Men ni ska få kraft när den heliga anden kommer över er, och ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.”

Tisdag 8 december

De rättfärdiga ska ärva jorden, de ska bo på den för evigt. ([Ps. 37:29])

Om vi lyder Jehova kan vi få leva för evigt. Israeliterna stod på tröskeln till det utlovade landet, och på liknande sätt kommer vi snart att få gå in i Guds utlovade nya värld och se hela jorden förvandlas till ett paradis. ([Jes. 35:1;][Luk. 23:43]) Djävulen och hans demoner kommer att vara borta. ([Upp. 20:2, 3]) Det kommer inte att finnas några falska religioner som sprider lögner om Jehova. ([Upp. 17:16]) Det kommer inte heller att finnas några jordiska regeringar som kan förtrycka människor. (Upp. 19:19, 20) Och det kommer inte att finnas någon plats för människor som skapar problem. (Ps. 37:10, 11) Över hela jorden kommer människor att lyda Jehovas lagar, så det kommer att vara fred och harmoni överallt. Alla kommer att älska varandra och lita på varandra. ([Jes. 11:9]) Vilken fantastisk framtid vi har framför oss! Och om vi lyder Jehova kan vi få fortsätta leva i det här paradiset – inte bara i några hundra år, utan i all evighet. ([Joh. 3:16]) w24.11 9 § 7

^ (Ps. 37:29) De rättfärdiga ska ärva jorden, de ska bo på den för evigt.

^ (Jes. 35:1) Vildmarken och det förtorkade landet ska jubla, och ökenslätten ska glädja sig och blomstra som saffranskrokusen.

^ (Luk. 23:43) Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

^ (Upp. 20:2, 3) Och han grep draken, den forntida ormen, som är djävulen och Satan, och band honom för 1 000 år. ^3 Han kastade ner honom i avgrunden och låste och förseglade den, så att han inte längre skulle kunna vilseleda nationerna förrän de 1 000 åren hade gått. Efter det kommer han att släppas lös en kort tid.

^ (Upp. 17:16) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld.

^ (Upp. 19:19, 20) Och jag såg att vilddjuret och jordens kungar och deras arméer hade samlats för att föra krig mot honom som satt på hästen och mot hans armé. ^20 Men vilddjuret greps tillsammans med den falske profeten, som hade utfört tecken inför vilddjuret och som med hjälp av dessa tecken hade vilselett alla som fått vilddjurets märke och som tillber dess bild. Medan de båda fortfarande var vid liv kastades de i eldsjön som brinner med svavel.

^ (Ps. 37:10, 11) Bara en kort tid till, så är de onda borta, även om man letar efter dem går det inte att hitta dem. ^11 Men de ödmjuka ska ärva jorden och få njuta av stor frid.

^ (Jes. 11:9) Ingenstans på mitt heliga berg ska man göra något ont eller skadligt, för jorden ska vara full av kunskapen om Jehova, precis som vattnet täcker havets botten.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

Onsdag 9 december

De goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. ([Matt. 24:14])

Vi ser verkligen att profetian i dagens bibelvers uppfylls i dag. Budskapet om riket finns tillgängligt på mer än tusen språk, och tack vare vår webbplats, jw.org, har större delen av jordens befolkning tillgång till det. Men Jesus sa också att hans lärjungar inte skulle ”hinna igenom Israels städer förrän Människosonen kommer”. ([Matt. 10:23;][25:31–33]) Vi kommer med andra ord inte att hinna predika för alla innan Jesus kommer för att döma mänskligheten. Miljoner människor bor i områden där vi inte får predika fritt. Dessutom föds hundratals barn varje minut. Vi gör det vi kan för att nå människor från ”alla nationer, stammar, språk och folk” med budskapet. ([Upp. 14:6]) Men hur gärna vi än vill kommer vi aldrig att kunna nå varenda individ på jorden med de goda nyheterna innan slutet kommer. w24.05 10 § 6, 7

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 10:23) När ni blir förföljda i en stad ska ni fly till nästa. Jag säger er: Ni kommer aldrig att hinna igenom Israels städer förrän Människosonen kommer.

^ (Matt. 25:31-33) När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna. ^33 Och han ska ställa fåren på sin högra sida och getterna på sin vänstra.

^ (Upp. 14:6) Och jag såg ytterligare en ängel flyga över himlens mitt,* och han hade eviga goda nyheter att förkunna för dem som bor på jorden, för alla nationer, stammar, språk och folk.

Det grekiska uttrycket avser den del av himlen där fåglarna flyger.

Fredag 11 december

Vår Gud förlåter villigt. ([Jes. 55:7])

Det är stor skillnad på hur Jehova förlåter och hur vi människor förlåter. Jehova förlåter på ett unikt sätt. I [Psalm 130:4] står det så här om honom: ”Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.” Bibeln kallar alltså Jehovas förlåtelse för ”sann förlåtelse”. Det är för att han på ett perfekt sätt visar vad förlåtelse egentligen innebär. Ibland använde bibelskribenterna ett hebreiskt ord som bara används om hur Jehova förlåter och aldrig om hur vi människor förlåter. När Jehova förlåter oss tar han bort vår synd helt och hållet, och då blir vår relation till honom helt återställd. Vi är så tacksamma för att han förlåter oss fullständigt och gång på gång. w25.02 8 § 1–3

^ (Jes. 55:7) Må den gudlöse överge sin väg och den onde mannen sina tankar. Må han återvända till Jehova, för han ska vara barmhärtig mot honom, ja till vår Gud, för han förlåter villigt.*

Eller ”rikligt”.

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

Lördag 12 december

Han befallde oss att predika för folket och grundligt vittna. ([Apg. 10:42])

Vi är framgångsrika i tjänsten oavsett om människor lyssnar på oss eller inte. Varför kan vi säga det? Jo, därför att vi gör det som Jehova och Jesus vill att vi ska göra – vi ger människor en möjlighet att lyssna på de goda nyheterna. Vi kan känna oss glada även när vi inte träffar någon eller när de vi träffar inte vill prata med oss, eftersom vi gör Jehova stolt och glad. ([Ords. 27:11]) Vi blir också glada när någon annan förkunnare träffar en person som visar intresse i tjänsten. I Vakttornet har vårt arbete liknats vid det som händer när ett barn har försvunnit. Många hjälper till att leta, och man söker igenom det ena området efter det andra. Och när barnet hittas blir alla glada, inte bara den som har hittat det. På liknande sätt är arbetet med att göra lärjungar ett lagarbete. Alla behövs för att täcka distriktet, och alla blir glada när någon ny börjar komma till våra möten. w24.04 18 § 13, 14

^ (Apg. 10:42) Och han befallde oss att predika för folket och grundligt vittna om att Gud har utvalt honom att döma de levande och de döda.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

Måndag 14 december

Behandla varandra med ödmjukhet, för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke. ([1 Petr. 5:5])

Kvällen innan Jesus dog gav han Petrus och de andra apostlarna en lektion i ödmjukhet. Lärjungarna kunde nog knappt tro sina ögon när Jesus utan att tveka gjorde det som en tjänare i normala fall skulle ha gjort. Han tog av sig sin mantel, band om sig en handduk, hällde vatten i skålen och började tvätta deras fötter. ([Joh. 13:4, 5]) Det tog säkert en stund för honom att tvätta fötterna på alla tolv apostlarna, däribland Judas, som skulle förråda honom. Men Jesus gjorde det. Sedan tog han sig tid att förklara för dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter.” (Joh. 13:12–14) w25.03 10 § 9–11

^ (1 Petr. 5:5) På samma sätt ska ni unga män underordna er de äldre männen.* Men ni ska alla behandla varandra med ödmjukhet,* för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.

Eller ”äldste”.

Eller ”klä er i ödmjukhet mot varandra”.

^ (Joh. 13:4, 5) steg han upp från bordet, tog av sig sin mantel och band en handduk om sig. ^5 Sedan hällde han vatten i en skål och började tvätta lärjungarnas fötter och torka dem med handduken som han hade bundit omkring sig.

^ (Joh. 13:12-14) När han hade tvättat deras fötter och tagit på sig manteln lade han sig till bords igen och sa till dem: ”Förstår ni vad jag har gjort för er? ^13 Ni kallar mig ’lärare’ och ’herre’, och det är helt rätt, för det är jag. ^14 Så om jag, som är er herre och lärare, har tvättat era fötter, ska ni också tvätta varandras fötter.

Tisdag 15 december

Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ([Ps. 73:24])

Den här världen gör det svårt för oss att hålla oss nära Jehova. Många tror inte ens att det finns en Gud. Och ofta kan det verka som att det går bra för dem som struntar i Guds normer. Sådant kan sätta vår tro på prov. Vi tror såklart att Jehova finns. Men vi skulle kunna börja undra om han verkligen kommer att ta hand om oss. Den som skrev [Psalm 73] funderade på det. Han lade märke till att de som inte brydde sig om Guds lagar verkade ha ett bra och bekvämt liv, och därför började han ifrågasätta om det var värt att tjäna Jehova. ([Ps. 73:11–13]) Hur kunde den som skrev [Psalm 73] rätta till sitt tänkesätt? Han reflekterade över hur det går i längden för dem som glömmer Jehova. (Ps. 73:18, 19,[27]) Han tänkte också på vilken nytta man har av att tjäna honom. Vi kan också reflektera över allt fint som Jehova har gett oss. w24.06 24, 25 § 16, 17

^ (Ps. 73:24) Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:11-13) De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:18, 19) Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut!

^ (Ps. 73:27) Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

Onsdag 16 december

Lev inte för pengar. ([Hebr. 13:5])

På Bibelns tid var det en del som utnyttjade sina fattiga landsmän och krävde ränta på de pengar de hade lånat ut åt dem. Det var också en del domare som tog emot mutor och sedan dömde dem som var oskyldiga som skyldiga. Det här var något som Jehova hatade. ([Hes. 22:12]) Det är bra att vi var och en funderar på vilken inställning vi har till pengar. Vi kan fråga oss själva: Märker jag att jag ofta tänker på pengar och vad jag skulle kunna köpa? Om jag har lånat pengar av någon, dröjer jag då med att betala tillbaka dem för att jag tycker att den som har lånat ut dem inte behöver dem? Och om jag har det gott ställt, gör det då att jag känner mig viktigare än andra, och har jag svårt att vara generös? Tycker jag att bröder och systrar är materialistiska bara för att de har det gott ställt? Vill jag gärna vara vän med dem som är rika men inte med dem som inte är det? Vi visar att vi är rädda om vårt förhållande till Jehova genom att inte låta pengar ta för stor plats i vårt liv. Då kommer Jehova aldrig att överge oss. w24.06 12, 13 § 17, 18

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hes. 22:12) Hos dig tar man mutor för att utgjuta blod. Du lånar ut mot ränta och utnyttjar situationen,* och du pressar dina medmänniskor på pengar. Ja, du har fullständigt glömt mig’, säger den suveräne Herren Jehova.

Eller ”ockrar”.

Torsdag 17 december

Jag vägrar att vandra på onda stigar, för jag vill hålla ditt ord. ([Ps. 119:101])

Vi behöver utveckla en önskan att göra det som är rätt, för det kommer att skydda oss när vi frestas att göra något som är fel. Om vi lär oss att ”hata det onda och älska det goda” kommer vi att bli ännu mer beslutna att göra det som är rätt. ([Am. 5:15]) Då är chansen också större att vi klarar av att hantera en frestelse som plötsligt dyker upp. Vi behöver engagera oss så mycket som möjligt i andliga aktiviteter. När vi är på våra möten eller ute i tjänsten bygger vi upp en önskan att göra det Jehova vill. (Matt. 28:19, 20; Hebr. 10:24, 25) När vi läser och studerar Guds ord och reflekterar över det vi har lärt oss, så hjälper det oss att älska det goda och hata det onda. ([Jos. 1:8;][Ps. 1:2, 3;][119:97]) Kom ihåg vad Jesus sa till sina lärjungar: ”Be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar.” ([Matt. 26:41]) Då ger vi Jehova en möjlighet att hjälpa oss, och vi stärker också vår beslutsamhet att göra honom glad. ([Jak. 4:8]) w24.07 17 § 14–16

^ (Ps. 119:101) Jag vägrar att vandra på onda stigar, för jag vill hålla ditt ord.

^ (Am. 5:15) Hata det onda och älska det goda, låt rättvisa råda i stadsporten. Kanske kommer Jehova, arméernas Gud, att visa barmhärtighet mot de kvarvarande av Josef.’

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Hebr. 10:24, 25) Låt oss tänka på* varandra så att vi motiverar varandra till kärlek och goda gärningar, ^25 och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

Eller ”vara intresserade av”, ”ha omsorg om”.

^ (Jos. 1:8) Ha alltid denna lag på dina läppar. Läs och begrunda den* dag och natt, så att du noga kan följa allt som står i den. Då kommer du att bli framgångsrik, och då kommer du att handla förståndigt.

Eller ”Läs i den med låg röst”.

^ (Ps. 1:2, 3) utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.  ^3 Han blir som ett träd planterat vid vattenströmmar, ett träd som ger frukt i rätt tid och aldrig tappar sina blad. Allt han gör lyckas han med.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (Matt. 26:41) Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.”

Eller ”Anden är villig”.

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

Söndag 20 december

Hon började be till Jehova och gråta förtvivlat. ([1 Sam. 1:10])

Hanna var i en situation som gjorde henne väldigt ledsen. Mannen hon var gift med hade även en annan fru, Peninna. Och Peninna hatade Hanna. Dessutom kunde Hanna inte få barn, men Peninna hade flera barn. (1 Sam. 1:1, 2) Och hon pikade hela tiden Hanna för att hon inte kunde få barn. Hanna var så otroligt ledsen ”att hon bara grät och inte ville äta”. Det står att hon var ”djupt bedrövad”. (1 Sam. 1:6, 7,[10]) Vad gjorde Hanna för att må bättre? En sak hon gjorde var att gå till tälthelgedomen för att tillbe Jehova. Där bad hon att Jehova skulle se hur jobbigt hon hade det och komma ihåg henne. ([1 Sam. 1:11]) Och Jehova hjälpte verkligen Hanna. Han lade märke till hur hon kände och lyssnade på hennes bön, och längre fram såg han till att hon fick barn. (1 Sam. 1:19, 20;[2:21]) w24.12 21 § 5–7

^ (1 Sam. 1:10) Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat.

^ (1 Sam. 1:1, 2) I Ramatạjim-Sọfim i Efraims bergstrakt bodde en man som hette Elkạna.* Han var son till Jẹroham, son till Ẹlihu, son till Tohu, son till Suf, en efraimit. ^2 Han hade två hustrur. Den ena hette Hanna och den andra Penịnna. Penịnna fick barn, men det fick inte Hanna.

Eller ”I Rama i Efraims bergstrakt bodde en man som hette Elkana, en sufit”.

^ (1 Sam. 1:6, 7) Penịnna* trakasserade och förödmjukade henne hela tiden för att Jehova inte hade gett henne några barn, ^7 och detta pågick år efter år. Varje gång Hanna gick upp till Jehovas hus trakasserade Penịnna henne så mycket att hon bara grät och inte ville äta.

Eller ”Hennes rival”.

^ (1 Sam. 1:10) Hanna var djupt bedrövad, och hon började be till Jehova och gråta förtvivlat.

^ (1 Sam. 1:11) Och hon gav det här löftet: ”Arméernas Jehova, om du ser hur din tjänare lider och kommer ihåg mig och inte glömmer mig utan ger mig en son, då ska jag ge honom till dig. Han ska tillhöra dig, Jehova, hela sitt liv, och ingen rakkniv ska röra hans huvud.”

^ (1 Sam. 1:19, 20) Nästa morgon steg familjen upp tidigt och böjde sig ner inför Jehova, och sedan återvände de till sitt hus i Rama. Elkạna låg med sin hustru Hanna, och Jehova gav henne bönesvar.* ^20 Inom ett år* blev Hanna med barn och fick en son, och hon gav honom namnet Samuel,* för hon sa: ”Jag bad Jehova om att få honom.”

Ordagrant ”kom ihåg henne”.

Eller möjligen ”Med tiden”.

Betyder ”Guds namn”.

^ (1 Sam. 2:21) Jehova glömde inte Hanna, hon blev gravid och födde ytterligare tre söner och två döttrar. Men Samuel växte upp hos Jehova.

Tisdag 22 december

Han bar straffet för att vi skulle få frid, hans sår gav oss läkedom. ([Jes. 53:5])

Bibeln använder ett bildspråk för att hjälpa oss att förstå vilken frihetskänsla vi kan få när Jehova förlåter oss. I Bibeln kallas vi för ”syndens slavar” eftersom vi är ofullkomliga. Men när Jehova förlåter oss blir vi ”befriade från synden”. (Rom. 6:17, 18;[Upp. 1:5]) Ja, när Jehova har förlåtit oss vill han att vi ska känna oss lika lättade och glada som en slav som har blivit fri. Tack vare Jesus lösenoffer har vi bildligt talat blivit friska, eller läkta. ([1 Petr. 2:24]) När vi syndar skadar vi vår relation till Jehova. Men lösenoffret gör att Jehova kan förlåta oss och att vi kan ha en bra relation till honom igen. När någon blir botad från en allvarlig sjukdom blir han eller hon såklart överlycklig. Och när vi blir förlåtna och vet att vi har Jehovas godkännande kan vi också känna oss oerhört glada. w25.02 11 § 16; 13 § 17

^ (Jes. 53:5) Han blev genomborrad för våra överträdelser, han blev krossad för våra synder. Han bar straffet för att vi skulle få frid, hans sår gav oss läkedom.

^ (Rom. 6:17, 18) Men låt oss tacka Gud för att ni som en gång var syndens slavar nu helhjärtat lyder den lära som ni blev anförtrodda. ^18 Ja, eftersom ni har blivit befriade från synden har ni blivit slavar åt rättfärdigheten.

^ (Upp. 1:5) och från Jesus Kristus, ”det trogna vittnet”, ”den förstfödde från de döda” och ”härskaren över jordens kungar”. Han älskar oss och har befriat oss från våra synder genom sitt eget blod,

^ (1 Petr. 2:24) Han bar våra synder i sin egen kropp på pålen,* för att vi skulle dö i förhållande till* våra synder och leva för rättfärdigheten. Och ”genom hans sår fick ni läkedom”.

Eller ”trädet”, ”stocken”.

Eller ”sluta upp med”.

Onsdag 23 december

Gör allt ni kan för att inte äventyra er ställning som kallade och utvalda. Då kommer ni aldrig att snava och falla. ([2 Petr. 1:10])

I liknelsen om talenterna berättade Jesus om en man som hade två tjänare som var trogna och en tjänare som inte var det. (Matt. 25:14–30) De två trogna tjänarna representerar trogna smorda. De får glädjas tillsammans med sin herre, alltså Jesus, och belönas med liv i himlen i den första uppståndelsen. ([Matt. 25:21,][23;][Upp. 20:5a]) Men tjänaren som var ond och lat utgör å andra sidan en varning för de smorda. På vilket sätt då? De behöver vara flitiga och arbeta hårt. Liknelsen med talenterna är, precis som liknelsen om de tio unga kvinnorna, inte en förutsägelse om att de smorda skulle vara onda och lata. I stället är det en förklaring på vad som skulle hända om de förlorade sin entusiasm. Då skulle de äventyra sin ställning som ”kallade och utvalda” och kanske inte få komma in i riket i himlen. w24.09 23 § 10, 12, 13

^ (2 Petr. 1:10) Bröder, gör därför allt ni kan för att inte äventyra er ställning som kallade och utvalda. Då kommer ni aldrig att snava och falla.

^ (Matt. 25:14-30) Det är precis som när en man skulle resa utomlands. Innan han reste kallade han till sig sina tjänare och gav dem ansvaret för sina ägodelar. ^15 En tjänare fick fem talenter, en annan fick två, och ytterligare en annan fick en enda. Talenterna fördelades efter vars och ens förmåga, och sedan reste mannen utomlands. ^16 Den som hade fått fem talenter tog dem och gick genast i väg för att göra affärer, och han tjänade fem till. ^17 Den som hade fått två talenter gjorde likadant och tjänade två till. ^18 Men den som hade fått en enda talent gick i väg och grävde ner sin herres pengar. ^19 Efter en lång tid kom tjänarnas herre tillbaka och ville veta vad de hade gjort med pengarna. ^20 Den som hade fått fem talenter kom fram och hade med sig fem talenter till och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för fem talenter, och jag har tjänat fem till.’ ^21 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’* ^22 Sedan kom den som hade fått två talenter fram och sa: ’Herre, du gav mig ansvaret för två talenter, och jag har tjänat två till.’ ^23 Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’ ^24 Till sist kom den som bara hade fått en talent fram och sa: ’Herre, jag visste att du är en krävande* man som skördar det någon annan har sått och samlar in det någon annan har tröskat. ^25 Så jag blev rädd och gick och grävde ner din talent. Här har du det som är ditt.’ ^26 Till svar sa hans herre: ’Du är en ond och lat* tjänare. Du visste alltså att jag skördar det någon annan har sått och samlar in det någon annan har tröskat? ^27 Varför lämnade du inte mina pengar till en bank? I så fall hade jag fått tillbaka dem med ränta när jag återvände.’ ^28 Sedan sa han till sina tjänare: ’Ta ifrån honom talenten och ge den åt tjänaren med de tio talenterna. ^29 För den som redan har, han ska få mer, så att han får ett överflöd. Men den som inte har något, han ska bli fråntagen det lilla han har. ^30 Och kasta ut den värdelöse tjänaren i mörkret utanför. Där ska han gråta och gnissla tänder.’

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

Eller ”hård”, ”sträng”.

Eller ”slö”, ”ovillig”.

^ (Matt. 25:21) Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’*

Eller ”Gå in i din herres glädje”.

^ (Matt. 25:23) Hans herre sa: ’Bra gjort, du är en god och trogen tjänare! Du har varit trogen när du har haft ansvaret för några få saker. Jag ska ge dig ansvaret för många saker. Gläd dig tillsammans med din herre.’

^ (Upp. 20:5) Detta är den första uppståndelsen. (De andra döda fick inte liv förrän de 1 000 åren hade gått.)

Torsdag 24 december

Avgör vad som är verkligt viktigt. ([Fil. 1:10])

Vi vill såklart kunna försörja oss själva och vår familj. ([Pred. 7:12;][1 Tim. 5:8]) När man funderar på om man ska ta ett jobb är det helt naturligt att tänka på hur mycket man kommer att tjäna. Men om man bara skulle tänka på det skulle man kanske inte lita på Jehova. När vi litar på Jehova väger vi också in hur jobbet skulle påverka vår relation till honom. Vi kan fråga oss själva: Om jag tar det här jobbet, skulle jag då behöva göra något som Jehova inte godkänner? (Ords. 6:16–19) Skulle jag missa möten och få mindre tid för tjänsten och personligt studium? Eller skulle jag behöva vara borta från familjen under längre perioder? Om svaret på någon av de här frågorna är ja, skulle det bästa vara att tacka nej till det jobbet, även om det är svårt att hitta jobb. Vi vill fatta beslut som visar att vi är helt övertygade om att Jehova kommer att ta hand om oss. ([Matt. 6:33;][Heb. 13:5]) w25.03 21 § 5, 6

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Pred. 7:12) För vishet är till skydd, precis som pengar är till skydd, men fördelen med kunskap och vishet är att de håller en vid liv.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Ords. 6:16-19) Det är sex saker som Jehova hatar, ja sju som han* avskyr: ^17 ögon som är stolta, en tunga som ljuger, händer som dödar oskyldiga, ^18 ett hjärta som smider onda planer, fötter som skyndar till att göra det som är ont, ^19 ett falskt vittne som ljuger i varje andetag och den som sår splittring mellan vänner.*

Eller ”hans själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Ordagrant ”bröder”.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

Fredag 25 december

Var omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt. ([Ef. 4:32])

Vi vill alltid försöka se våra bröder och systrar som Jehova ser dem. Vi ser deras bra egenskaper och fokuserar inte på deras brister, som ändå kommer att försvinna i framtiden. Om det uppstår missförstånd gör vi allt vi kan för att lösa dem på ett kärleksfullt sätt. Det kommer att göra att andra som också vill bli behandlade på det sättet dras till det andliga paradiset. Vi vill aldrig tappa uppskattningen för den här andliga miljön som Jehova har skapat. Alla som vill fylla sitt andliga behov och känna sig lyckliga, lugna och trygga behöver komma in i det andliga paradiset och stanna kvar där. Men kom ihåg att Satan gör allt han kan för att vi ska lämna det. ([1 Petr. 5:8;][Upp. 12:9]) Och det vägrar vi låta honom lyckas med. Vi vill anstränga oss för att skydda vårt andliga paradis som är så vackert, rent och fridfullt! w24.04 24, 25 § 18, 19

^ (Ef. 4:32) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (1 Petr. 5:8) Var klartänkta* och vaksamma! Er motståndare, djävulen, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka.*

Eller ”sansade”.

Eller ”och försöker sluka någon”.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

Lördag 26 december

Sätt Guds rike främst i livet. ([Matt. 6:33])

Ni föräldrar kan hjälpa era barn att vilja tjäna Jehova. Visa både genom det ni säger och det ni gör att andliga saker som att studera Bibeln, gå på mötena och ta del i tjänsten är viktigare än allt annat. Det är viktigt att barnen förstår att de behöver få ett eget förhållande till Jehova och att de inte ska tjäna honom bara för att ni gör det. Annars kanske de inte prioriterar Jehova i sitt liv eller väljer bort honom helt och hållet. Är hoppet ute för någon som har lämnat Jehova? Nej, för han kan ångra sig och börja tillbe Jehova igen. Men då måste han vara ödmjuk och ta emot hjälp från de äldste i församlingen. ([Jak. 5:14]) Men det är värt alla ansträngningar att bli Jehovas vän igen! w24.07 25 § 18, 19

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Jak. 5:14) Och om någon av er är sjuk ska han kalla till sig de äldste i församlingen, och de ska be för honom och smörja honom med olja i Jehovas* namn.

Se Tillägg A5.

Söndag 27 december

Fly från sexuell omoral! ([1 Kor. 6:18])

Hur kan man se till att inte gå för långt när man är ihop med någon? Det är bara naturligt att ni blir mer och mer attraherade av varandra ju starkare ert förhållande blir. Så vad kan hjälpa er att inte göra något som är omoraliskt i Jehovas ögon? Prata inte om oanständiga saker, var inte ensamma bara ni två och drick inte för mycket alkohol. ([Ef. 5:3]) Sådana saker kan göra att känslorna tar över och att det blir svårt för er att göra det som är rätt. Så det är bra att ni med jämna mellanrum pratar om hur ni kan visa respekt både för varandra och för Jehovas normer. ([Ords. 22:3]) Efter ett tag kanske det kan vara passande med viss närhet och fysisk kontakt. ([Höga v. 1:2;][2:6]) Men tänk på att om den sexuella dragningskraften blir för stark kommer det att bli svårare för er att se varandra ur ett objektivt perspektiv. Det kan också göra att känslorna tar över så att ni gör något som ni sedan ångrar. ([Ords. 6:27]) Därför är det bra att ni redan tidigt i ert förhållande pratar om Bibelns principer och vilka gränser ni vill sätta upp. (1 Thess. 4:3–7) w24.05 29 § 10, 11

^ (1 Kor. 6:18) Fly från sexuell omoral! Alla andra synder som en människa kan begå är utanför kroppen, men den som ägnar sig åt sexuell omoral syndar mot sin egen kropp.

^ (Ef. 5:3) Sexuell omoral och all slags orenhet och girighet får inte ens nämnas bland er, för det hör inte hemma bland heliga människor.

^ (Ords. 22:3) Den kloke ser faran och tar skydd, men den oerfarne fortsätter och får ta konsekvenserna.*

Eller ”straffet”.

^ (Höga v. 1:2) ”Kyss mig, ge mig en kyss med dina läppar, dina kärleksförklaringar är ljuvare än vin.

^ (Höga v. 2:6) Hans vänstra hand är under mitt huvud, och hans högra hand omfamnar mig.

^ (Ords. 6:27) Kan man samla eld i sin famn utan att kläderna blir brända?

^ (1 Thess. 4:3-7) För detta är Guds vilja: att ni ska vara heliga och avhålla er från sexuell omoral. ^4 Var och en av er ska veta hur man får kontroll över sin egen kropp, så att den kan vara helig* och värdig. ^5 Ni ska inte låta er styras av girig och okontrollerad sexuell lust, vilket är vanligt bland nationerna som inte känner Gud. ^6 Ingen ska överskrida gränserna för vad som är passande och utnyttja sin medtroende i fråga om detta, eftersom Jehova utkräver straff för alla sådana handlingar, vilket vi redan har talat med er om och kraftigt varnat er för. ^7 Gud har ju inte kallat oss till att leva ett orent liv, utan till att vara heliga.

Eller ”ren”.

Måndag 28 december

Låt ert ”ja” betyda ja och ert ”nej” betyda nej. ([Matt. 5:37])

Vi vill att andra ska kunna räkna med oss, särskilt i svåra tider. ([Ords. 17:17]) Vad kan vi göra för att bli en sådan person? Jo, vi kan försöka efterlikna Jehova varje dag, till exempel genom att hålla det vi lovar och göra vårt bästa för att komma i tid. Hur blir det till församlingens bästa att de äldste är pålitliga? Vännerna känner sig trygga när de vet att de kan kontakta de äldste när de behöver hjälp, till exempel sin grupptillsyningsman. När de vet att de äldste ställer upp så känner de sig omhändertagna. Och när de äldste grundar sina råd på Bibeln och på publikationer från den trogne tjänaren och inte på sina egna uppfattningar, så gör det att vännerna litar på dem ännu mer. Dessutom ska bröderna och systrarna kunna räkna med att en äldste håller det han lovar och att han inte berättar vidare sådant som han har fått höra i förtroende. w24.06 29, 30 § 14, 15

^ (Matt. 5:37) Låt bara ert ’ja’ betyda ja och ert ’nej’ betyda nej. Allt annat är från den onde.*

Eller möjligen ”det onda”.

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

Torsdag 31 december

Visa tacksamhet. ([Kol. 3:15])

Ibland får vi inte någon uppskattning för det vi gör. Vi kanske har gett av vår tid och energi åt någon, men efteråt undrar vi om de ens lade märke till det vi gjorde. I en sådan situation är det lätt att bli besviken och tappa glädjen. Men vad kan hjälpa oss att inte göra det? Kom ihåg att vår lycka inte hänger på att andra visar oss uppskattning. ([Apg. 20:35]) Vi kan alltså välja att ge med glädje, även om vi inte alltid får ett tack tillbaka. Men vad kan hjälpa oss att göra det? Tänk på att du efterliknar Jehova. Han ger åt andra, oavsett om de uppskattar det eller inte. (Matt. 5:43–48) Och han lovar att när vi ger åt andra ”utan att förvänta ... att få något tillbaka” så kommer vår ”lön att bli stor”. ([Luk. 6:35]) ”Något” i den här versen kan bland annat syfta på ett tack. Så oavsett om man får någon uppskattning för det man gör eller inte, kommer Jehova att belöna en när man är ”en glad givare”. ([2 Kor. 9:7;][Ords. 19:17]) w24.09 29 § 14–16

^ (Kol. 3:15) Låt också Kristus frid styra era hjärtan, för ni blev kallade till den friden för att utgöra en enda kropp. Visa också tacksamhet.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Matt. 5:43-48) Ni har hört att det sades: ’Du ska älska din medmänniska och hata din fiende.’ ^44 Men jag säger er: Älska era fiender och be för dem som förföljer er. ^45 Då visar ni att ni är barn* till er Far i himlen. Han låter ju sin sol gå upp över både onda och goda och låter det regna över både rättfärdiga och orättfärdiga. ^46 För om ni älskar dem som älskar er, förtjänar ni då att få någon lön? Det gör väl till och med skatteindrivarna? ^47 Och vad är det för märkvärdigt med att bara hälsa på sina vänner? Det gör väl alla människor? ^48 Ni ska alltså vara fullkomliga, precis som er himmelske Far är fullkomlig.

Ordagrant ”söner”.

^ (Luk. 6:35) Nej, älska era fiender och gör goda gärningar och låna ut utan att förvänta er att få något tillbaka. Då kommer er lön att bli stor, och ni ska vara den Högstes barn,* för han är omtänksam mot de otacksamma och onda.

Ordagrant ”söner”.

^ (2 Kor. 9:7) Var och en ska ge efter vad han har bestämt i sitt hjärta, inte motvilligt eller av tvång, för Gud älskar en glad givare.

^ (Ords. 19:17) Den som tar sig an de behövande lånar åt Jehova, och han blir belönad av honom.*

Eller ”och han ska återgälda honom”.

^ ***w24 april s. 2 ”Gå framåt mot mogenhet”***

1. Vad förväntar Jehova av oss?

EN AV de största stunderna i livet för ett gift par är kanske när de får hålla sin nyfödda bebis första gången. De älskar såklart sitt lilla barn, men de skulle inte vilja att det förblir en bebis. Tvärtom skulle de nog bli väldigt bekymrade om barnet inte växte. Det är på liknande sätt med Jehova. Han är glad när vi tar våra första steg på sanningens väg, men han vill inte att vi ska förbli andliga spädbarn. ([1 Kor. 3:1]) Han vill att vi ska växa upp och bli andligt mogna. ([1 Kor. 14:20])

^ (1 Kor. 3:1) Bröder, jag kunde inte tala till er som till andliga människor, utan jag fick tala till er som till köttsliga, som till spädbarn i Kristus.

^ (1 Kor. 14:20) Bröder, var inte barn i fråga om förståndet. Var barn i fråga om ondska, men bli fullvuxna i fråga om förståndet.

^ ***w24 april s. 2-3 ”Gå framåt mot mogenhet”***

3. Vad innebär det att bli andligt mogen?

^3 Det grekiska ord som i Bibeln har översatts med ”fullvuxna” innehåller också tanken på att vara ”mogna” eller ”fullkomliga”.* ([1 Kor. 2:6], fotnot i nwtsty) Precis som en bebis fortsätter att växa och med tiden blir vuxen, kan vi också fortsätta att växa andligen och få en starkare relation till Jehova. Det är så vi blir andligt mogna. Men även när vi har blivit det, så fortsätter vi göra andliga framsteg. ([1 Tim. 4:15]) Alla som tjänar Jehova, även de som är unga, kan bli andligt mogna. Men hur kan vi veta om vi är det?

^ (1 Kor. 2:6) Ändå talar vi om vishet med de mogna,* men inte den vishet som kommer från den här världsordningen eller den här världsordningens styresmän, som går mot sin undergång.

Eller ”fullvuxna”. Ordagrant ”fullkomliga”.

^ (1 Tim. 4:15) Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg.

^ Även om de hebreiska skrifterna inte använder orden ”mogen” och ”omogen” om människor så finns själva tanken med i vissa avsnitt. I Ordspråksboken, till exempel, ställs en ung och oerfaren person i kontrast till en vis och förståndig person. ([Ords. 1:4, 5])

^ (Ords. 1:4, 5) Den som är oerfaren får klokhet, den som är ung får kunskap och tankeförmåga.  ^5 Vis är den som lyssnar och lär sig mer, förståndig är den som söker goda råd.*

Eller ”god vägledning”.